<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://magicmeowo.github.io</id>
    <title>Magicmeowo</title>
    <updated>2020-02-20T03:22:05.180Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://magicmeowo.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://magicmeowo.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle> welcome to my space  &gt;◡&lt;</subtitle>
    <logo>https://magicmeowo.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://magicmeowo.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Magicmeowo</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[企业官网交互设计 Pharbers website design]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/website design</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/website design">
        </link>
        <updated>2020-01-26T08:37:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="1背景挑战">1.背景挑战</h3>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/pharbers.png" alt="" loading="lazy"><br>
<strong>关于法伯</strong><br>
成立于2008年的法伯宏业——Pharbers，是一家关注建设医药行业领先的市场销售saas决策平台的公司，致力于以高效便捷生动的方式解决客户对数据分析的需求，当前公司多款核心产品已覆盖多家内外资药企和医疗健卡机构。面对产品线类型和数量的增多，法伯希望通过整合各产品线打造一体化数据平台设计，<br>
有利于公司多业务发展及管理的同时提高用户产品及服务体验。</p>
<p>官网作为体现品牌产品和服务的展示和获取销售线索的入口，亦需要根据公司未来发展计划，<br>
做出相应的信息架构布局展示，调整以适应不同阶段的公司及市场发展环境的变化。</p>
<p><strong>项目属性</strong>：企业团队项目</p>
<p><strong>我的参与</strong>：信息架构梳理 &amp; 全流程交互设计 &amp; 产品体验测试</p>
<p><strong>项目耗时</strong>：2个月：从设计到开发开始执行（2019/12/09 — 2020/01/22）</p>
<p><a href="http://web.pharbers.com"><strong>网站地址</strong></a>（开发中）</p>
<p><em><strong>友情提示： 图片内容可通过对网站比例尺寸调整放大查看</strong></em></p>
<hr>
<h3 id="2关键点突破">2.关键点突破</h3>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E5%85%B3%E9%94%AE%E7%82%B9%E7%AA%81%E7%A0%B4.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="3信息架构梳理">3.信息架构梳理</h3>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%9E%B6%E6%9E%841.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="4页面内容故事线设计">4.页面内容故事线设计</h3>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%BA%BF.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="5页面层数-关系及特点">5.页面层数、关系及特点</h3>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E9%A1%B5%E9%9D%A2%E5%B1%82%E7%BA%A72.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="6页面信息模块化设计">6.页面信息模块化设计</h3>
<p><strong>信息模块</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%A8%A1%E5%9D%97.png" alt="" loading="lazy"><br>
<strong>影响力模块信息设计案例</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E5%BD%B1%E5%93%8D%E5%8A%9B%E6%A8%A1%E5%9D%97%E8%AE%BE%E8%AE%A1.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="7页面信息布局">7.页面信息布局</h3>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E7%BD%91%E7%AB%99%E5%B8%83%E5%B1%80.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="8网站页面构成">8.网站页面构成</h3>
<figure data-type="image" tabindex="6"><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E4%BA%A4%E4%BA%92%E9%A1%B5%E9%9D%A2.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="9导航与站点地图的设计">9.导航与站点地图的设计</h3>
<figure data-type="image" tabindex="7"><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/sitemap%20navi.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="10动作表单设计">10.动作表单设计</h3>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E8%A1%A8%E5%8D%95%E5%8A%A8%E4%BD%9C.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E8%A1%A8%E5%8D%95%E5%8A%A8%E4%BD%9C%E8%AF%B4%E6%98%8E.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="11设计回顾与小结">11.设计回顾与小结</h3>
<p><strong>设计思路</strong><br>
对比两种不同的设计思路，第一种是让每一个页面体现它的场景，第二种是页面间保持相对一致性，且展示页面来源。当内容信息和运营维护能力不够强的时候，无序的增加页面层级并不是明智的方案，只会增加内容空旷感和维护压力。</p>
<p><strong>复关于用性与灵活性</strong><br>
高度复用的结构和一致性的组件布局，整体网站符合一致性设计不容易让用户迷失。在设计的过程中不仅仅需要对于交互流程方式进行抽象，也需要对常规页面布局进行抽象，对不同展示标题信息动作组件和其它类型组件进行抽象，以达到最小成本，最便捷的交互流程，最熟悉的操作方式，最灵活的信息延展性。注重全局设计也注重局部细节设计。</p>
<p><strong>关于复盘</strong><br>
不要看表面样式，要看为什么要这样设计，要耐心分析元素构成，要考虑当前可实现的基础和全集延展性。注重积累：积累元素，积累组件，积累布局，积累UI，积累状态，积累反馈，积累极限参数规则。</p>
<p><strong>如何跳出当前方案的设计，保持持续迭代</strong><br>
设计过程中有所考量的方案，暂时无法实现可以收纳于功能盒（functional box）。<br>
如何跳出当前的方案，如何打破固有认知？<br>
首先，要有井底之蛙需要有自知之明。最灵活最自由的东西，奇点的突破才是最难把握的。<br>
1、当我们没有达到最灵活最自由的状态的时候，不要觉得当前的方案就是最好的，不存在最，只存在更。<br>
2、利用时滞效应进行回顾，有时有效。<br>
3、多角色多元角度进行回顾。（可以是自己演绎也可以是请教）<br>
4、查看头部同类型内容，观察对方是否存在新突破点。<br>
5、查看相似但不同类内容，观察是否有可融合点。<br>
（很多时候打破现状的方法不仅是单一方法应用，更多的是多方法应用...有待补充）</p>
<h3 id="12参考">12.参考</h3>
<p><a href="https://slack.com/intl/en-cn/">Slack</a><br>
<a href="https://www.h2o.ai/">h2o</a><br>
<a href="https://plaid.com/">plaid</a></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[帐号的登录方式与绑定]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/tong-yi-ge-ren-bu-tong-de-ge-ren-zhong-xin-ge-ren-zhong-xin-ji-zhang-hao-ti-xi-she-ji-yan-jiu</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/tong-yi-ge-ren-bu-tong-de-ge-ren-zhong-xin-ge-ren-zhong-xin-ji-zhang-hao-ti-xi-she-ji-yan-jiu">
        </link>
        <updated>2020-01-08T08:43:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言">前言</h3>
<p>登录往往是我们进入一个产品世界的第一步，不同产品有不同的登录方式。如“游客登录、密码登录、第三方授权登录...”，不同的登录方式涉及到帐号的绑定和安全机制的设计。因此帐号的行为（增删改查）作为整个帐号和产品系统的重要部分，非常值得好好研究总结及设计。</p>
<p>本文灵感来源于后台产品的个人中心模块设计，在个人中心的帐号管理模块涉及到帐号的增删改查，以帐号的登录方式与绑定为主要分析内容。梳理登录流程，以及登录方式与绑定当前存在的一些优化问题。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E5%B8%90%E5%8F%B7%E7%9A%84%E7%99%BB%E5%BD%95%E4%B8%8E%E7%BB%91%E5%AE%9A.png" alt="帐号的登录方式与绑定" loading="lazy"></p>
<p>关于为什么我们需要一个帐号，谁在使用帐号，以及当前Web、移动端常见的帐号类型，<br>
可以参考文章<a href="https://wxy.magicmeowo.space/post/account/">《真实世界中的你我，虚拟世界中的帐号》</a></p>
<h3 id="帐号行为">帐号行为</h3>
<p>帐号的增删改查，通常包含注册（增）、登录（查）、应用、管理（改）、退出、删除（删）。<br>
部分产品存在未注册也可以登录使用产品，常见有工具类产品，如：相机、计算器、输入法等。但随着产品体系越来越壮大，工具类软件也慢慢地接入到平台的帐号体系中。形成用户数据集取得分支。我们以注册、登录、管理，为主要内容进行探讨。</p>
<h3 id="注册">注册</h3>
<p>注册通常需要用户通过填写表单信息完成，表单信息通常包括用户的基本信息，通讯方式，其它身份信息，职业信息，场景信息等，通讯渠道通畅用于身份验证，也存在无需用户验证仅填写的情况。<br>
整体流程大致分为，信息填写，通讯渠道身份验证。具体流程先后需要根据具体场景判断。<br>
如果是密码登录，则通常需要在提交注册信息后设定初始密码。或者后期正式登录后，补充密码设置流程。</p>
<h3 id="登录方式及其特点">登录方式及其特点</h3>
<p>【密码登录】<br>
<strong>适用帐号类型：</strong> 邮箱 / 产品体系帐号 / 手机<br>
<strong>相关动作及流程：</strong><br>
1、设置密码。以密码登录为主要登录或唯一登录方式的场景中，往往会要求用户在注册过程中设定密码。<br>
2、身份验证，修改密码。通常需要结合通讯渠道或其它安全验证机制进行验证。<br>
3、身份验证，忘记密码，找回密码。通常也需要结合通讯渠道或其它安全验证机制进行验证。<br>
<strong>场景：</strong> 较多用于Web端，面向企业，或办公类产品，初创型互联网或软件公司常用，移动端普遍设有密码登录，但通常会结合其它登录方式，如验证码或第三方登录。<br>
优：安全性高，相较于验证码或第三方登录，在密码机制设立完善的场景下。<br>
劣：密码需要记忆，增加用户的记忆压力，同时若用户在不同平台上设定相同密码，密码安全风险增大。<br>
密码相较于验证码或第三方登录，交互动作更多。需要对密码设定密码机制的设计，其后续更改，找回流程也较复杂。</p>
<p>【验证码登录】<br>
<strong>适用帐号类型：</strong> 邮箱 / 手机<br>
<strong>相关动作流程：</strong> 通过登录邮箱获取邮箱url或验证码验证，手机接收动态验证码验证。<br>
<strong>场景：</strong> 邮箱常用于Web端，手机常用于移动端，但对于B端C化的产品，通常用户选择登录方式。<br>
优：验证码登录便捷快速，对于移动端场景更加友好。<br>
劣：验证码需要短信服务提供商，成本需要考量。邮箱验证码需要跳转平台操作，整体流程容易中断。邮箱验证码和url的使用场景多用于安全验证，手机验证码存在手机二次放号现象，易造成重复创建号码或号码已被注册的问题。</p>
<p>【第三方登录】<br>
<strong>适用帐号类型：</strong> 手机<br>
<strong>相关动作流程：</strong> 第三方授权，跳转第三方平台进行操作后进入原产品。<br>
<strong>场景：</strong> 常用于移动端，web端常用于B端C化的产品，或较大型的互联网公司平台型产品。<br>
优：登录便捷，数据信息更加多元，可实施更精准的推荐策略。<br>
劣：过程中可能发生未登录第三方平台，登录第三方平台失败或授权失败而导致原产品登录失败的问题。第三方授权同时也是数据信息共通的过程，需要向用户明确授权共通信息的内容，避免不同产品不同场景信息同步的事情发生。</p>
<p>【游客登录】<br>
<strong>场景：</strong> web / 移动端 常有，让用户提前进行产品体验，但是涉及到产品功能时，会需要用户有帐号进行用户的行为记录。</p>
<p>【生物特征登录】<br>
<strong>场景：</strong> 更加强调安全性和真实性，通常用于金融类产品，指纹识别，语音识别，人脸识别...<br>
金融类产品考虑安全性，会设定特殊安全乱序键盘，或通过图案密码降低用户的记忆成本。<br>
而生物识别是在此基础上，进一步强调安全的验证。</p>
<p>【多种登录方式融合】<br>
即融合 密码登录、验证码登录、第三方授权登录、游客模式登录等登录方式。<br>
<strong>场景：</strong> 如何登录的选择权在于用户，融合多种登录方式通常用于发展到一定程度的互联网公司，用户选择验证码登录可以更加便捷，选择密码登录则在密码机制下 更加安全，选择第三方授权登录能够互通数据，对于平台而言，可以建立更完整更丰富的用户画像。对于产品策略和发展更加有力。</p>
<h3 id="帐号与绑定">帐号与绑定</h3>
<p><strong>帐号为什么需要绑定？</strong><br>
帐号的绑定往往与安全机制，身份验证紧密联系，手机验证码登录或邮箱密码登录过程已经是一种核实身份的过程。但当主体帐号的密码或涉及到安全问题的内容有所变更时，需要通过绑定的通讯渠道对动作实施者的身份进行确定。<br>
帐号绑定同时也与登录便捷性有关，如第三方快捷登录。</p>
<p><strong>绑定类型及特点</strong><br>
通常帐号的数据ID,会根据帐号习题和产品策略与手机/邮箱/产品体系帐号进行绑定。而不同的绑定方式又面对不同类型的问题。</p>
<p>【手机绑定】<br>
以手机为唯一通讯方式时，手机为唯一的身份验证方式。此时可能存在 <strong>“手机二次放号问题”</strong> ，即当号码被原用户注册过该平台产品且尚未注销时，号码新用户想注册被告知该手机号已被注册，二次放号涉及到帐号的ID绑定问题和涉及策略。此处暂不做深入分析，后续会有文章深入讨论。<br>
【邮箱绑定】<br>
以邮箱为唯一通讯方式时，邮箱为唯一的身份验证方式。此时可能存在 <strong>“多邮箱问题”</strong> ，当用户有多个平台的邮箱时，用户需要选择，是否允许添加多邮箱，主邮箱与副邮箱之间的差异。<br>
【第三方绑定】<br>
第三方绑定通常为更便捷快速的操作，以及不同产品间的信息共通使用。也有利于记录更多用户的数据。<br>
但第三方绑定通常仅用于登录，而不涉及到安全验证机制。<br>
【多种绑定方式】<br>
帐号的数据ID，可以选择绑定手机，邮箱，或第三方。此时可以根据用户的选择进行相应的关联，但需要判定在通讯方式中，至少有一种绑定可以用于身份安全验证。不少产品会在用户取消绑定手机时，对用户绑定状态数量进行判断，如手机号是唯一绑定时，此时只能更换绑定而不能解除绑定。当用户解除邮箱时，如邮箱为唯一绑定时，只允许更换邮箱。</p>
<h3 id="如何设计和选择符合自己场景的注册-登录方式">如何设计和选择符合自己场景的注册、登录方式？</h3>
<p>根据不同产品的策略和产品的生命周期，对于帐号体系和帐号与绑定，有不同阶段的设置。<br>
基于已有的帐号体系和登录方式，总结以下几种类型。<br>
【B端产品】<br>
1、帐号发放<br>
2、用户通过邮箱注册，获取以邮箱帐号为主的产品体验，但不建立正式帐号。建立业务关系后，才可以建立正式帐号数据ID并绑定邮箱，登录使用正式产品。手机仅作为安全机制验证。<br>
3、允许用户通过手机号进行注册，但仅能达成快速注册。需建立业务关系，才能建立正式帐号数据ID并与手机号进行绑定，登录使用正式产品。<br>
4、通过邮箱或手机号进行快速注册体验demo产品。建立业务关系后，才能确立正式帐号数据ID，不限制登录方式，但是要求必须有手机或邮箱至少一项绑定关系，考虑到安全验证和机制。<br>
【C端产品】<br>
手机号注册同步绑定数据ID，邮箱密码 / 帐号密码 / 第三方快速登录。主要以手机号验证码进行登录，随着产品的发展壮大，逐渐补充登录方式。<br>
【B端C化产品】<br>
一般用户：手机号 / 邮箱 / 第三方注册，绑定手机号。企业级产品用户：需要满足条件。</p>
<p>不同的产品确实有不同的注册方式，登录方式，绑定方式，但大多逃不出，<br>
注册：表单+身份验证。<br>
登录：密码/短信/第三方/生物属性登录。<br>
绑定：手机，邮箱，第三方绑定。</p>
<p>在此进行通用设计的一个模板抽象，会根据不同的场景有所修饰和改变，仅供参考。</p>
<p><strong>密码登录&amp;验证码登录页面说明</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E5%AF%86%E7%A0%81%E7%99%BB%E5%BD%95%E4%B8%8E%E9%AA%8C%E8%AF%81%E7%99%BB%E5%BD%95.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>手机验证码验证流程 / 手机绑定流程</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E9%AA%8C%E8%AF%81%E7%A0%81%E9%AA%8C%E8%AF%81%E6%B5%81%E7%A8%8B.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>密码登录流程</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/password%20entry.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>忘记密码 / 找回密码 / 修改密码</strong> （包含邮箱验证码流程）<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E4%BF%AE%E6%94%B9%E5%AF%86%E7%A0%81.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>注册流程的简化流程</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E6%B3%A8%E5%86%8C%E6%B5%81%E7%A8%8B.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>补充说明：<br>
对于验证流程中，部分动作设定条件需实时监听才能激活状态，较于无条件默认用户触发可点击验证状态而言，开发流程更加繁琐，也可能会面临要修改流程细节的问题，因此可考虑验证填写空状态，即当用户未填写任何内容时，触发验证，给予提示“请输入...内容”，而输入过程中监听可以考虑仅在设定新密码过程中进行条件判断验证，如输入字符类型，输入位数等。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于 design language system 的一些思考]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/design system</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/design system">
        </link>
        <updated>2020-01-03T09:33:49.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言">前言</h3>
<p>工作期间，公司开始属于自己的UI视觉规范，基于视觉设计规范，我们开始形成了模块组件迭代。并由此，围绕着产品交互，UI，前端开发，三轴同步跟进自己的系统，争取在需求确定后，以最准确最快速最低地成本完成迭代。本文就这一阶段的参与交互规范设计的经历，谈一谈自己对于design language system、规范、合作、以及不同类型的设计系统语言的理解。</p>
<h3 id="我所理解的-design-language-system">我所理解的 design language system</h3>
<p>Alla Kholmatova 在书籍《design system》中描述到早期设计体系发展的背景，建立于传统网页设计方式通常以&quot;页&quot;为单元进行思考，而随着互联网的飞速发展和产品复杂度的提升，非体系化的”页“思考与设计的方法越来越不适用，因此建立体系化的设计模式，对于产品的持久性发展至关重要。</p>
<p><strong>设计语言系统</strong><br>
若将其整体视为名词，则指的是一个渐成的以设计语言为主题的系统，又或者是以设计为主题的语言系统。若将其拆解为动词与名词，则可理解为是设计与语言相关的系统。</p>
<p>以上三者对于设计语言系统这个词的定义涵盖了大部分这个系统的使用场景。设计师和开发人员齐心协力设计与设计语言相关的系统，目的是为了让内部产品研发相关人员能够快速就所要设计的项目，需要用到的零部件快速达到一致。而这样一套语言的设计，需要考虑产品的真实业务场景，商业目标，用户的体验场景，心智模型，情感要素，产品开发的成本等相关因素。对于基本组件有了明确的定义，产品研发的相关工作人员就能够更加专注地研究场景，并基于各自擅长领域的研究，对于整体体系进行迭代升级，从而达到灵活可持续的长久发展。尽可能得提高消息传递的准确率和效率。</p>
<p><strong>design language system的构成</strong><br>
《design system》描述到设计体系包含”设计模式“和”实践方法“两个方面，设计模式包含功能性模式设计和感知性模式设计，功能性设计模式（组件设计）主要关注于行为和实体组成要素，感知性设计（风格设计）主要关注非实体组成要素，如界面外观，配色，字体等。实践方法则强调如何构建与维护体系，如前期规划，界面清查，模式库创建，文档撰写，语义定义，迭代。</p>
<p>发展到现在，design system已经成为各互联网公司</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我的2019：社会新人→社会星人  ]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/brief summery</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/brief summery">
        </link>
        <updated>2019-12-31T13:21:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>社会新人</strong> 指刚刚步入社会的人。<br>
<strong>社会星人</strong> 指习惯社会生活的社会人，立志成为发光发热的人。</p>
<p>上述两个角色，是我对初入社会以及习惯社会的自己，这两年状态的一个定义。毕业快两年了，这两年的体验，建立了我对于工作、生活、所处环境，以及自己，更加深入与全面的了解，总体而言是有进步的，但进步地还是不够迅速，能够在2019年结束前意识到这件事，有失望有庆幸，总结也是为了能够更加看清自己，希望未来会更好！</p>
<h2 id="工作篇"><strong>工作篇</strong></h2>
<h3 id="a-工作成果与收获"><strong>A-工作成果与收获</strong></h3>
<p>先谈谈成果，今年共设计了3个项目，分别是面向企业的工具类软件产品设计，企业官网设计，数据一体化平台设计；由于软件设计不像工业设计，始终处于迭代更新状态，所以也不存在完成设计这样的说法，只能说某一个阶段的项目闭环。</p>
<p>任何一类产品设计都需要根据相应的场景合理设计产品结构（尽可能地降低用户的使用认知门槛）设计有逻辑有故事的产品功能，流畅的实际操作流程以及符合场景且舒适的视觉体验。而面向企业的工具产品设计，更需要对企业的业务需求非常了解。洞悉本质，可以看到行业，企业、产品、功能，相关联的每一层“文化”，以及发展。这个过程我觉得挺有趣的。任一产品设计，而在整个调研、策划、设计、执行过程中，环节与环节之间的关联度，紧密耦合。小组成员对于一件事不同角度的思考，成员之间的交流与沟通，高质和高效地执行，都为这个项目增加了生命力。团队的配合其实在一个项目的实现中就可以打磨得很彻底。</p>
<p>无论是个人，还是团队，甚至企业，我们都在追求以一种最灵活可持续的方式发展。</p>
<h3 id="b-工作表现"><strong>B-工作表现</strong></h3>
<p>今年很明显地感觉到自己对于时间的管理更加有秩序，虽然一直很珍惜时间，但是过往对于时间的管理，总是没有承上启下阶段性的延续，而是遇事办事。</p>
<p>OKR &amp; To do list ，设定关键时间节点，明确关键重要任务。对日常生活中有影响力的小事件进行日记录，并定期进行周回顾，月回顾，季回顾，年回顾。这样遇到的问题，以及自己成长的轨迹，也就被保留了下来。自身的问题被总结和记录下来，也形成了镜子和规则，再遇到的时候，也有了对策。细想其实所有的工作都是沟通解决问题，只是问题的类型有所不同，解决问题的方式不太一样。此处暂列工作考核的表现基本项，之后再不断完善与补充。</p>
<p><strong>1、工作责任意识</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：明确工作任务掌控工作进度，有承担责任的意识并承担一定责任。</li>
<li>理想状态：有自觉的，较强的能承担责任的态度，可以放心交付工作。</li>
</ul>
<p><strong>2、沟通表达</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：能够以面向目标和结果，支持并鼓励大家为了更好地解决问题和发展而积极沟通。能够结构性的阐述自己的观点，并让他人理解。面对观点的质疑，能够认真听懂对方的观点，并进行客观思辨。</li>
<li>不足之处：感受到对方的情绪后，自己的情绪也容易受到感染，比如提高语速，提高音量。已经在对于自己的共同习惯，进行调整。面对情绪时，更加耐心和细心地分析激发情绪的原因，并将事情描述得更加有条理更加清晰时，才能够让沟通双方达成沟通的理想状态。在表达的过程中，有时为因为一个分支问题耗时较长，以后应该对于分支问题适时采取后置处理。</li>
<li>理想状态：每次沟通中，能够带领他人思路清晰，有效地进行，并能达到期望的结果。</li>
</ul>
<p><strong>3、业务能力</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：有一定职务能力，可以独立解决一般性工作困难。对于业务的沟通，理解，和梳理。我认为应该以单一案例入手，进行深入分析，抽象整理再归纳。当前还没能够做到对于行业或业务分析到非常透彻，面对事件能灵活面对和处理的程度。</li>
<li>理想状态：能够有足够的职务能力，能从容运用技能解决工作难题。</li>
</ul>
<p><strong>4、服务意识</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：具有服务意识，能够在具体工作中服务团队/顾客。</li>
<li>理想状态：服务意识和自主能动性都很强，能够把合理解决问题，团队协作为团队/顾客服务的意识充分贯彻到工作当中。</li>
</ul>
<p><strong>5、学习能力</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：有学习兴趣，注重自我提高，执行力没有达到理想状态，需要进一步精力管理。</li>
<li>理想状态：能自觉接受新事物，自我发展欲望强，且进步较快。</li>
</ul>
<p><strong>6、专业知识</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：能够满足岗位知识需要，有一定实践经验，专业知识还有待提高。</li>
<li>理想状态：工作经验丰富，知识持续迭代，专业知识深厚。</li>
</ul>
<p><strong>7、团队合作</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：仅与业务相关联部门成员交往，对于其它部门沟通交流较少。能自己协调与他人工作之间的摩擦，能够与他人合作和共享。</li>
<li>理想状态：善于交往，与人合作融洽。能够与各个业务部门有所沟通合作，适时为整个团队赋能。</li>
</ul>
<p><strong>8、工作目标与执行力度</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：基本按时完成工作目标，工作效果较好，力度尚可，执行效果较好。</li>
<li>理想状态：超出行为标准完成工作目标，执行力强，且能超出本职任务，超额完成工作和个人任务计划。</li>
</ul>
<p><strong>9、创新</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：能够意识到当前的正在做的事，自己做事的方式，包括自己都是不完美的，会有焦虑也会着急，但是也相信慢一点，深入一点会更快。对于新的事物能够去尝试，并会深入分析。</li>
<li>理想状态：有内容不断地积累，能力不断地提升，能力架构也需要不断被打破，不断被刷新，没有到最灵活的状态，就是可迭代的状态。</li>
</ul>
<h3 id="c-工作态度"><strong>C-工作态度</strong></h3>
<p>回顾去年自己的总结，今年能分门别类的描述，个人认为是一种进步，希望有了进步之后能不断精进。“极度”认真工作且抱有专业态度工作的人，很有魅力，这种魅力体现在能够自燃，产生心流，感染身边更多的人。工作的专业态度，让团队和他人更加信任你，在今后有同领域问题出现时，想到你，并委以重任。这份信任也是工作中的一种成就感，并能够作为积极催化剂，激发热爱工作的情感。</p>
<p>工作其实也是生活的一部分，与生活相辅相成。<br>
工作也讲究方法，建立于日常的工作习惯中，体现在工作的表现中。工作承载了塑造了并成就了我们的理想。</p>
<p>也许真正好的状态是，当我在工作时，我忘记我在工作，我只是在实现理想的进程中。</p>
<h2 id="生活篇"><strong>生活篇</strong></h2>
<h3 id="a-学习生活"><strong>A-学习生活</strong></h3>
<p>从学校生活过渡到社会生活的阶段，我其实对自己职业规划的判断和决策进行过自我怀疑，很多次。我才终于读懂，普希金的那首《假如生活欺骗了你》。我也有过沮丧，有过失落，但也正如诗中所写的那样，假如生活欺骗了你，不要悲伤，不要心急！忧郁的日子需要镇静；相信吧，快乐的日子将会来临。心儿永远向往着未来，现在却常是忧郁。一切都将是瞬息，一切都将会过去，而拿过去了的，就会成为亲切的怀恋。</p>
<p>我现在觉得我过渡到了，即便我看清楚了生活本来的面目，我依然热爱生活。</p>
<p>其实工作之后的学习内容，涉及到方方面面，如何处理工作与生活的关系，如何提高自己的决策能力，如何租房，如何找中国好室友，如何缴纳水电房租燃气网费，如何处理漏水的洗衣机，如何用心提高自己的厨艺，又或者如何保持乐观积极向上的好心情，如何以更低的价格买到自己想要的东西，如何快速的掌握一门技能......</p>
<p>工作结束后的时间时属于生活的，而上述各种细枝末节的问题，经常就发生在生活中，偶尔也会因为事情紧急而没有好的解决方案而烦恼，这可能就是张爱玲说的，“生活是一席华丽的长袍上面爬满跳蚤”。处理一个跳蚤，精力就能去一大半了哈哈。但好在跳蚤是可以被处理完的，第一次处理可能会觉得有点艰难，但是凡事开头难~开了头了，处理跳蚤的能力就会增强，久而久之，长袍上的跳蚤清理起来也就自然而然了。聊完跳蚤，可以聊聊华丽的长袍了。</p>
<h3 id="b-乐趣"><strong>B-乐趣</strong></h3>
<p>一直觉得自己不是什么文化人，没读过什么文学名著，但是对于阅读，纪录片，电影，音乐，还是非常热爱的。其实从数量上去计算自己到底读了多少本书，看了多少部电影，多少纪录片，或者听了多少好听的曲目，意义并不大。真正有意义的事，你阅读的书，看过的电影或者纪录片，或者音乐，对你产生的影响。在这里分享我今年读到的觉得不错的书。</p>
<p><strong>1、书籍推荐：</strong><br>
《硅谷百年史1990-2013》：科普类书籍，简单了解硅谷的发展背景，互联网的发展背景，硬件软件科技的进步，带来的影响，对比美洲和亚洲的信息技术发展。<br>
《信息架构——超越Web设计》：产品交互设计专业类书籍，信息产品的构建，追本溯源来自于信息，而有效灵活的信息架构，层层搭建构成系统骨架，搭配“物理属性”和“样貌”它便也成为了&quot;生命&quot;。<br>
《don’t make me think》/《点石成金》：产品交互设计专业类书籍<br>
《认知与设计》：交互视觉设计图书，格式塔原理，五感对于信息输入的影响，如何结合人类信息输入特点设计信息输入过程和实体。<br>
《计算机是如何跑起来的》：科普类书籍，人类语言与计算机语言。<br>
《麦肯锡工作法》：如何更有成效的工作，需要知行合一，学以致用。<br>
《远见》：职业规划分为三个阶段，且每一个阶段的时间都有所调整。<br>
《好好学习》：四两拨千斤，理想真的不仅仅是一万小时原理。<br>
《百岁人生》：生命很长，不用过度焦虑，活在当下，不同的生命阶段，不同的体验。<br>
《战略思维》：如何设定目标，如何实现目标，如何选择最优的方式。<br>
《写给孩子的历史》：给妹妹买的历史书，自己也补了补历史。<br>
《通识：学问的门类》：关于科学与学科，你应该了解的和你现在了解的。</p>
<p><strong>2、影视综艺：</strong><br>
《Abstract》抽象的艺术：不同的设计师艺术家，不同的设计艺术人生。<br>
《大上海》：上海的成长故事<br>
《港澳珠大桥》：对比他人的几十年工程，再对比自己几个月的工程，“伟大的工程不是一天建成的”。<br>
《美丽心灵》：我与我的多个角色，我们都有很多角色，我们都在学习尽情演绎。<br>
《小丑》：crown joker 傻傻分不清楚<br>
《海上钢琴师》：1900，好奇却不选择看不到头的生活。<br>
《盲人调音师》：扑朔迷离的情节，出人意料但饱含悬念的开放式结尾，你看到的，不一定是你看到的。<br>
《少年的你》：平凡的生活中总是有很多不平凡，平凡的生活也是一种奢求。<br>
《奇葩说》：跳出问题，思考本质，多维观点。</p>
<p><strong>3、音乐：</strong><br>
《For フルーツバスケット》—— 冈崎律子<br>
《Derniere Valse》 —— Rebecca Dorsey<br>
《NOW》—— 王若琳<br>
《专属天使》—— Tank<br>
《我愿意》—— 痛仰<br>
《公路之歌》—— 痛仰<br>
《流光练习曲》—— MT1990<br>
《和平》—— 孙燕姿<br>
《I think of you》—— Rodriguez<br>
《我喜欢》—— Mr.miss</p>
<p><strong>4、现场：</strong><br>
《地球上最后的夜晚》—— 鲸鱼马戏团<br>
《陪你玩十年》—— 宇宙人<br>
《生活》—— 房东的猫<br>
《盲人瞎画师》—— 开心麻花<br>
《德云社》</p>
<p><strong>5、旅游：</strong><br>
南京-上海-杭州-青岛</p>
<p><strong>6、厨艺</strong><br>
清炒南瓜、可乐鸡翅、番茄炒鸡蛋、孜然土豆、清炒茄子、荷包蛋、溏心蛋、醋溜/清炒土豆丝、芹菜葱爆黄牛肉、紫菜鸡蛋汤、萝卜玉米排骨汤、韭菜炒鸡蛋、清蒸鲈鱼、香油鸡蛋面、<br>
煮馄饨、煮汤圆、煮水饺...哈哈哈哈</p>
<h2 id="情感篇"><strong>情感篇</strong></h2>
<p><strong>关于离别</strong><br>
确实存在这样的场景，那些你说过再见的人，可能真的不会再见了。面对这样的场景，能够做的好像只有全身心的投入到每一次见面的场景中。而面对分离或是遇见，共同的期待是各自安好。<br>
如果能够一起度过一段时光，始终保持感恩之心。人与人之间的遇见，是如此的不易，何谈有一段交叉的生命轨迹。</p>
<p><strong>关于亲情</strong><br>
工作之后与家人交流的机会其实更少了，更多的情况还是自己在做决策。周末会定期打个电话给家里，问候家人。但是陪伴的时间确实很少。很好的地方在于家人的生活都很丰富，也没有太多的时间精力来关注我。我觉得各自投入生活状态也是好事。只是希望，大家都健康幸福！</p>
<p><strong>关于友情</strong><br>
所有的关系都亦师亦友，无论是家人，长辈，还是朋友，同学，年龄和性别的差异线越来越模糊。我依然希望自己能够成为温暖的大人，是那种，即便冬天再寒冷，我也能够成为一个温暖小太阳的人。感谢朋友们这么多年来的照顾、包容和支持。我真的好期待，有朝一日我们都成为理想的自己，我们都过上我们理想的生活，我们都尽情生活。</p>
<p><strong>关于爱情</strong><br>
一直觉得谈恋爱会降低我的智商情商各种商，会阻碍我闯荡江湖...（虽然我的各种商都不太高）。被朋友纠正过好多次和建议过好多次，应该尝试谈恋爱，但我始终认为，我真的还不够优秀，我也期许我自己能够先早日精神独立且稳定，物质独立且可持续发展，尽快成长为自己的理想状态，然后再去考虑拥有爱情，希望对方也是这样，期许有一天我们见面，我们能相互体谅，原谅各自的姗姗来迟。</p>
<p>另外：一个人闯荡江湖挺好，但是说不定两个人一起闯荡江湖会更好。<br>
来自网易云音乐某曲目下的留言，我印象深刻，甚至让我改变了我坚持很久的观点。</p>
<h2 id="财务篇"><strong>财务篇</strong></h2>
<p>不太会理财，可能也是因为比较贫穷的原因，一直没有把这件事情放在身上。<br>
两年以来一直关注的点都是我是谁，我从哪里来，我在哪，我可以去哪。<br>
但是当真的成长到一定阶段后，会发现积累的知识需要被运用到能更快获得更多价值的地方去。</p>
<p>关于我可以去哪和要去哪，我依然坚信，会找到那个适合自己的温暖有归属感的地方，和那些可爱的人一起，为了让世界和人间变得更加“美好”而不懈努力。</p>
<p>我期待着，并努力着。</p>
<p>ps：我会努力实现个人价值的！希望新的一年，我能学会财务管理！希望家人健康，心想事成，家里的小鱼儿和小猫咪能健健康康的，我还是想成为好的主人~</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[如何定义与描述时间？]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/time-design</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/time-design">
        </link>
        <updated>2019-12-26T04:04:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言">前言</h3>
<p>我一出世就沉没在时间里了，时间如水我如鱼。<br>
那是烟、雾、空气的包围，浑然不觉如影相随，我几乎不能明确是我拥有了它还是我正被它裹挟。<br>
——《抓不住的鼬鼠》周涛</p>
<p>如何定义与描述时间，这个问题的提出来源于时间组件的设计，由于不同场景下的需求，对时间需要划分不同的颗粒度，时间的连续与它的一去不返的特点，让我关注到它，并引申出想要单独研究时间，探讨时间的想法。故作此文，记录关于时间和时间设置组件的思考，仅供参考。</p>
<h3 id="对时间的描述和度量">对时间的描述和度量</h3>
<p>时间观：引用对于时间的定义，物质运动需要消耗“时”，“时间”是人根据物质运动消耗“时”所划分的对“时”的度量。将时光分割为时间，对时间命名，并加以区分，结合到具体的场景中使用。时间的概念是人类认识、归纳、描述自然的结果，是一种客观存在。</p>
<p>根据时间的颗粒度，年-季-月-周-日-时-分-秒...我们可以将时光分割为不同大小用于不同的场景。也是由于时光被我们分割成时段，因此<strong>时间总有开始和结束</strong>。除了时段，时间还包含时刻，用于记录一个难以再细化分割瞬间。</p>
<h3 id="时间的特征连续离散">时间的特征：连续，离散。</h3>
<p>时间的连续性允许我们对行为进行连续记录。而在这连续的时间长河中，我们又能够取出几瓢片段时间，用于分析离散时间段内的行为活动。例：将关键的离散时间抽出进行整理，可以探索商业行为中的规律。</p>
<h3 id="目的承载行为事件">目的：承载行为事件</h3>
<p>时间承载着物质运动的轨迹，在生命的长河中，每分每秒我们都进行着活动。即便是静止不动，时间也将它拥在怀中。当人们在对话的交谈过程中，总能对同一时段产生有所差异内容的表述。这也是时间的魅力，它包容不同的对象，并它们在这相同的时间内，产生各异的体验。</p>
<h3 id="英语中的时态-时间查询的动机">英语中的时态 &amp; 时间查询的动机</h3>
<p>在英语的语法中，将时态划分为16种：现在，过去，将来，过去将来；与之对应，一般、进行，完成，完成进行。这里当然不是为了和大家一起复习英语时态语法。我们可以对应这16种时态，了解人运用这些时态时的一些场景。<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E6%97%B6%E6%80%81.png" alt="" loading="lazy"><br>
<strong>现在</strong>：一般状态，进行，完成，完成进行。<br>
常用于描述通常能达成共识或包含规律的场景，或用于估算和掌握当下行为活动发展所耗费的时，以及行为活动所处状态。</p>
<p><strong>过去、过去将来</strong>：一般状态，进行，完成，完成进行。<br>
常用于回顾历史行为活动，并对过往事件进行分析，或回顾过去场景中对未来的预测。不少影视都演绎了“为了扭转当下所发生的事件结果，通过某种神奇的方式回到过去，改变过去的某一件小事的发生，而避免蝴蝶效应”。如：拥有时光机的叮当猫，明日边缘，盗梦空间，莫比斯乌环等科幻电影。</p>
<p><strong>将来</strong>：一般状态，进行，完成，完成进行。<br>
常用于对将来发生事情的预测，估量。</p>
<h3 id="感知时间的方式不同主动被动">感知时间的方式不同：主动，被动。</h3>
<p>当人们意识到时间的存在，并有习惯性地去了解，明确时间。往往是对于承载行为事件的时间进行度量或预测。这不仅仅受限于主体我，时间，还受限于设定时间的规则。如考试的时间，工作的时间，最后期限的存在，食物的最佳赏味期。我们感受承载行为事件的即将发生，正在进行，和过去，过去完成。当我们能把控时间，并让它承载事件在计划中进行时，我们对行为产生的结果，会有掌握性预测。而当我们没有意识到时间，而让所承载事件超出计划时间时，我们对行为产生结果，我们可能会产生焦虑和担忧。</p>
<p>主动掌握时间，和被动掌握时间，其实也涉及到时间的管理。对于时间的管理，让行为事件遵循一种自我可预测的规律，并让它朝着所期待的结果进行，在正常的情况下，往往能让期待的结果发生。而被动的感知时间，或被他人提醒，也许在很多场景下可以弥补其造成的结果，甚至达到“柳暗花明又一村”的结果。但总是与期望存在相对偏差。这也是为什么大多数人希望能够控制，能够掌握，对事件对象的发生。</p>
<h3 id="时滞效应">时滞效应</h3>
<p>时间滞后的影响可见但又容易忽略，其影响往往是巨大的。很多微小的因素能产生“蝴蝶效应”，而“拖延”是多因素中的一种，对于计划或行为事件的流程没有全部掌握，尤其是在“串联”线性流程中，一个环节的失误往往会导致期望结果的失败。这也是强调对于一件事情的发生往往除了准备plan A，还需要准备plan B，planC...Z ，来避免因为一个因素导致流程无法正常进行。这也是一种“并联”多线程进行流程。</p>
<p>值得注意的事，面对标准化流程，所准备的执行方案有所限制时，需要做到对标准化流程的全面深入的了解，点对点的对应。如：报名流程，考试流程。</p>
<h3 id="时间的积累效应">时间的积累效应</h3>
<p>罗马非一日建成。滴水穿石，非一日之功。都是以目标导向，告诉我们日积月累执行一件事的效应。<br>
在产品的设计中，如“打卡”“会员等级”这种行为，其实也是一种时间的积累效应。当某种行为或状态持续了一段时间，可以有阶段性的奖励，从而激励用户进一步或持续此项行为或状态。</p>
<p>时间的周期性影响：时间看似是周而复始，如日出日落，潮涨潮落。但细微之间总有不同。事物在运动、变化发展的过程中，某些特征多次重复出现，其连续两次出现所经过的时间叫周期。对于不同的对象而言，一年可能也是春夏秋冬，生命的特征可能区于相似，但是生命体的活动内容却不相同。</p>
<p>放在生活中，时间的积累效应则体现于，不要着急一口吃成胖子，很多事都是一点一滴的积累。所以也要对自己和未来都要有信心，有所付出，有所收获。生命周期性效应体现于，明确了对应的周期，并掌握了周期的特点，从事行为活动时应尽可能与对应周期的特点相符而非相悖，从而更好可持续地发展。</p>
<h3 id="时间携带信息">时间携带信息</h3>
<p>一串简单的数字往往包含非常丰富的信息，比如生日。它可能成为你的密码组合的一部分。因此在部分社交产品场景中，不会直接展示你的生日信息。而会以星座，生肖代替，或提供给用户选择是否展示生日信息。</p>
<p>日常作息时间也体现出一个人的生活习惯，放荡不羁爱自由，一寸光阴一寸金，都是个人的时间观念。不同的时间观念对于生活和工作的习惯养成也有很大的影响。</p>
<p>节假日时间也能反映出不同文化的文化属性，而节假日往往对于各行各业有不同的影响，如某宝双11，双12活动能够促进各类品牌商多利多销，同时对于消费者也产生了消费刺激效应。</p>
<p>时间的开始与结束，也成为了一种仪式。跨年对于很多人而言都意味着总结，总结过去一年发生的事，并期待新的一年将要发生的事，写下计划和目标。为新年设计新的计划。写到这里不由想到了逻辑思维的《时间的朋友》跨年演讲，不描述内容。单凭名称，时间的朋友，与时间作朋友，与时间友好安心平和地共处，是多么惬意的事。</p>
<h3 id="通过时间结合行为定义规则">通过时间结合行为，定义规则。</h3>
<p>特殊的日字，往往会与其它日子有一点不同，这是来自于行为文化中的仪式感。法国童话《小王子》里说，仪式感就是使某一天与其他日子不同，使某一时刻与其他时刻不同。不同场景中有不同的规则，比如飞机票总是在节假日售价比工作日售价贵。周末的电影票总是比工作日的电影票贵，早市上，瓜果蔬菜的售价在最后1h总是比刚开始或进行中的便宜许多。这些都是在时限场景中与行为相结合而产生的一种规则，而久而久之，形成一种规律。也被很多热爱生活的人称之为“生活小奥秘”。</p>
<p>在数据分析场景中常常用到一些标准的时间计量单位，如YTD (year to date今年年初至本月的情况)，MAT(moving annual total向前滚动12个月的加和总计)通过研究一段时间内的行为活动，可以对接下来一段时间内的行为活动进行预测。我们常用5w2h：时间、空间、人物、事件、动机，程度，为行为活动的影响因素。</p>
<h3 id="时间选择器设计">时间选择器设计</h3>
<p>结合对以上内容的思考，以及对于大部分时间选择器的研究。整理出了如下的一份思考小结，和时间选择器的构成。<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E6%97%B6%E9%97%B4%E9%80%89%E6%8B%A9%E5%99%A8%E7%A0%94%E7%A9%B6.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/time%20picker.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E6%97%B6%E9%97%B4%E9%80%89%E6%8B%A9%E5%99%A8%E6%96%B9%E6%A1%88.png" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[也想勇敢一点，面对不确定的世界]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/science&amp;subject</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/science&amp;subject">
        </link>
        <updated>2019-12-26T02:48:49.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="灵感来源">灵感来源</h3>
<p><strong>害怕来自于未知，不确定</strong><br>
从毕业生过渡到社会新人，这个时间段可能会面临很多“未知”，因此这段时间个人的心理变化也是非常复杂的，而最紧密的还是工作，自我与社会之间关联的探索，这些都离不开体验与认知。我时常觉得自己无知，也因此经常感到自卑，甚至焦虑。也是因为意识到自己的无知，所以渴望提升自己的认知。与无知紧密联系的心理是“害怕”，“害怕“有一种词性为哲学名词。害怕来自心理的恐惧，是人面对自己的无知的恐惧，但是一个人意识到自己的无知本身就是有知的开始。人的有知使人认识到事物的可怕性，但是恐惧却是来自人们对事物的无知。所以说害怕来自有知和无知。</p>
<h3 id="关于无知和有知">关于无知和有知</h3>
<p>回忆自己意识到自己无知的场景，往往有以下几种：<br>
1、阅读一本书籍，意识到这个道理源于生活，且常常发生，对于大家而言是通识的事，我才刚意识到。<br>
2、与他人交流，交流的内容涉及到自己的知识盲区，会意识到自己的无知。（对外）<br>
3、自己对于自己知识边界的把握。（对内）<br>
4、当你面对一件让你感到困难的事，你会觉得自己能力不足（对外）<br>
5、当你有所期望，但实际并没有达成的时候。（对外）<br>
...此处省略更多场景</p>
<p><strong>关于达克效应中的绝望之谷</strong><br>
前段时间很流行“达克效应”<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E9%82%93%E5%AE%81%E5%85%8B%E9%B2%81%E6%A0%BC%E6%95%88%E5%BA%94.jpeg" alt="" loading="lazy"><br>
前段时间很流行“达克效应”，第一次看到这张图时候，我感觉我自己就处在绝望之谷，当然现在好像也没走出绝望之谷。我感觉我处在绝望之谷，是因为生活的位置与未来的不确定性，还有我来自工作上同事们的指导。虽然身处绝望之谷，经常让人感到崩溃，但无需过度苛责自己，只要保持空杯和积极，意识到自己无知，是学习和进步地开始。我也是在一次又一次的自我暗示下，找到了心态平衡点。在急切需要提升个人认知和知识及经验时，下意识告诉自己慢就是快。而这里的慢是想强调通过对事物本质建立更深层次需要花费时间，这是必须的，所以不要让心态影响了学习的过程。</p>
<p>另外在检索“达克效应”的过程中，发现英国哲学家——贝特朗罗素说过的一句话“我们这个时代让人困扰的事之一是：那些对事确信无疑的人其实很蠢，而那些富有想象力和理解力的人却总是怀疑和优柔寡断。”，看来即便是处于平稳阶段的人，也会有他的困难。</p>
<p><strong>主观能动性</strong><br>
也许关于对内对外引发自己感到自己无知的场景区分，意义并不大，本质上一定是因为有输入，才会有相应的反馈。这也就意味着，如果能够增加不同类型的输入频率和输入深度，便能够更加快速和有效地更新自己的认知。被动型输入容易让人产生不适，因此主动性便变得非常重要。这让我想到两个案例，均来自生命。第一个案例是鸡蛋，被敲开始无生命的，从里面开确实拥有生命的。第二案例是花朵，含苞待放的花朵，在外力作用下打开的美，并没有由内而外绽放那样自然。因此，对于从无知到有知变化的过程，如果想要有良好的体验，主动是非常重要的。</p>
<h3 id="基于三观构建自己的知识能力体系">基于三观构建自己的知识能力体系</h3>
<p>关于建立知识能力体系，是需要分场景的。比如围绕三观（价值观、世界观、人生观），或者围绕生活，围绕工作等。这是非常庞大的体系，我也是在工作一年后，开始逐渐有了自己的理解。<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E4%B8%89%E8%A7%82%E5%AE%9A%E4%B9%89.png" alt="" loading="lazy"><br>
来自百度百科的对于三观的定义（较客观，若有其它更丰富的内容解读，欢迎分享）<br>
关于价值观，我感觉自己并不能够有明确的定义，价值观似乎是建立在个人与外部环境长久交互过程中而产生的。与其说个人定义，不如谈谈自己的希望。我希望世界美好，万物有爱，我期待所有的事都变得美好，并渴望自己能够奉献一份力量。我也相信事情有糟糕和美好的一面，黑暗中总会有一束光给予希望。而关于价值，我相信所有的事情都有存在的意义，于己，或于他/她/它。</p>
<p>关于世界观，学生时期建立世界观，主要来源于课堂，家庭。从小我们的教育体制，就帮我们划分了学科门类，基于对于基础学科的学习，在接受高等教育时，选择自己日后要钻研的方向。但现实是，大部分高中毕业生并不知道大学的专业方向对于自己的影响，所以在选择上也并没有达到理想。因此对于学科的门类的认知，随着教育体制改革的发展，应该逐渐纳入通识中。这也就意味着，在孩子还不能建立自己对于学问知识和世界的认知框架时，长辈们应该尽可能地以一种孩子能接受（趣味培养更佳）的方式，向孩子们描绘世界和学科的关联关系。这样也许能更培养孩子们学习了解学科的兴趣，从而更加了解世界。全面系统的知识构建并不是一朝一夕之事，需要结合体验，经历实践才能领域。而在学生时期，多指点，多激励，激发孩子们的好奇心，就像播种一样，当时间变长，孩子自然会收获属于自己的森林。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E5%AD%A6%E9%97%AE.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>“你的气质里，藏着你读过的书，走过的路，爱过的人。”这句文艺和鸡汤气味浓厚的句子，据说来自于经典电影《卡萨布兰卡》，翻看了很久电影剧照，并没有找到原文，因此在这里也只能以据说描述。不可否认的是，这句话确实有它的道理，读书，出游，与他人交流，都能增加对世界的了解。当你进入图书馆，发现感兴趣但从未阅读过得书籍；当你去一个之前没有去过的地点，感受新的环境和风景；与他人的交流过程中，碰撞出新的火花与灵感。这些美好的体验，一点一滴构成了所认知的世界。<br>
（ps：电影《卡萨布兰卡》的经典主题曲并不是《Casablanca》而是《as time goes by》）</p>
<p>走进线下图书馆，我往往会注意图书馆中图书的分类，线上阅读，则会关注产品内图书的分类，它们也提供给我新的视角了解这个世界。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%BA%A7%E5%93%811.png" alt="" loading="lazy"><br>
不同的产品对于书籍分类采用了不同的方式，结合产品自身业务，或学科分类，或用户行为习惯...通过这些目录，似乎能够微微看到不同产品的设计风格，业务导向，以及洞察世界的眼光和态度。不仅仅是阅读类产品，各种类别的产品，其实生活中的所有事情，小到中午要吃什么，菜单的内容，大到对于各个国家，世界，宇宙的了解。在这里想感谢分享给我关于《经史子集》的好朋友，在我们的交流中，我有更了解世界~<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E7%BB%8F%E5%8F%B2%E5%AD%90%E9%9B%86.png" alt="" loading="lazy"><br>
世界观的构建也是可持续迭代的，可能需要一生来建立，当意识到这件事始终处于进行时，似乎也没有那么焦虑，会想要一步一步，与时间结伴，与世界共舞。</p>
<p>关于“公安三问”：你是谁，你从哪来，要去哪？下意识的感觉是人在处于人生不同的阶段会有不同的答案。而人生阶段，从人的物理生命周期而言，也就是从幼年到衰老的过程。如果搜索 life span inforgraphics / life stages inforgraphics 你会发先很多信息图表向你展示来自埃里克森（Erik Homburger Erikson）的心理社会发展（psycho-social development）的八阶段理论图表，还有不同阶段人的财富积累和支出。<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/psycho-social%20development.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
人生的阶段不能单纯地按年龄进行分割，虽然有大致时段分割，但各自人生阶段能由自己决定。因此到了什么年龄就该做什么年龄的事，也只具有相对借鉴意义，很开心我能大致窥见未来将会发生的一些事。虽然对于“哲学三问”我依然没有办法给出肯定的答案，但是面对不确定的世界，我似乎也开始变得期待。</p>
<p>我热爱生活，也期待一直如此 ~</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[可思可议的Web表单设计]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/form design</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/form design">
        </link>
        <updated>2019-12-24T05:30:54.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言"><strong>前言</strong></h3>
<p>本文基于上传数据流程的表单设计流程进行总结，全文篇幅较长，大家可根据目录各取所需。<br>
欢迎多多交流，共同进步～</p>
<p><strong>本文目录</strong></p>
<p>一、表单的定义与用途<br>
二、表单的使用场景<br>
三、从内容信息开始设计表单<br>
四、表单构成<br>
五、一步表单与分步表单，表单布局。<br>
六、表单的页面交互方式<br>
七、表单的设计原则<br>
八、参考文献及资料</p>
<p><strong>关键词：</strong><br>
表单、信息标签、容错性设计、步骤组件（steps）的应用、进度条组件、页面交互、表单动作、设计原则</p>
<h3 id="一-表单的定义及用途"><strong>一、表单的定义及用途</strong></h3>
<p>表单在网页中主要负责数据采集功能。通常情况下，表单由一系列总结的模块化信息标签(表单信息标题)、对应的输入组件（input components），和表单操作的动作，反馈提示信息构成。有结构、有逻辑、强引导，且注重保护用户隐私信息的表单，往往能够在适宜的场景下成功采集信息。</p>
<h3 id="二-表单的使用场景"><strong>二、表单的使用场景</strong></h3>
<p>常见使用表单的场景如：注册流程、创建流程、购买填写信息流程、用户调研问卷等信息输入流程。与使用填写表单不同，此处分享创建表单的流程设计，作为表单设计者，既需要建表单，又需要填表单，还需要验证填写的内容。</p>
<h3 id="三-从内容信息开始设计表单"><strong>三、从内容信息开始设计表单</strong></h3>
<p>作为一个专门用于收集数据、信息等内容的表单，必须明确它的第一要务，收集哪些信息。<br>
根据不同的业务场景需要，需要定义表单内容的边界，信息的主次，以及呈列的结构。<br>
比如账号注册，可能包含的信息会有姓名、生日、邮箱账号、密码等。<br>
确定好了表单的信息内容，也就完成了表单设计的第一步。</p>
<h3 id="四-表单构成"><strong>四、表单构成</strong></h3>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/1%E3%80%81%E8%A1%A8%E5%8D%95%E6%9E%84%E6%88%90" alt="表单构成" loading="lazy"></figure>
<p>结合表单构成，我们从信息角度、交互角度、视觉角度对构成元素进行分析。</p>
<p><strong>1、友好型引导提示</strong></p>
<p>友好型引导，即以一种亲切的口吻引导用户进行流程操作。引导、提示、解决故障，均属于容错性设计领域的范畴。容错性，是使系统在部分组件（一个或多个）发生故障时仍能正常运作的能力。容错性最初应用于计算机领域，它的存在能保证系统在故障存在的情况下不失效，仍然正常工作。产品容错性设计能使产品与人的交流或人与人借助产品的交流更加流畅。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/2%E3%80%81%E5%AE%B9%E9%94%99%E6%80%A7%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%8E%9F%E5%88%99" alt="" loading="lazy"></p>
<p>友好型引导可以激励用户进行操作，同时也可以进行避免用户进行错误操作。在用户操作过程中出现的提示或验证，可以帮助用户尽快完成相关操作。而反馈以及反馈分析能够帮助用户明确操作结果以及及时调整操作。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/3%E3%80%81Airbnb%E6%88%BF%E6%BA%90%E5%88%9B%E5%BB%BA" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Airbnb 创建房源流程</p>
<p>在Airbnb的创建房源流程中，标题以对话的形式向用户提问，让用户进行选择。同时对于每一个选择项有相关解释，避免用户选择失误。</p>
<p><strong>2、信息标签的展示及交互</strong></p>
<p>明确每一个信息标签的信息层级，尽可能用通俗的语言描述你要获取的信息类型得到信息标签的定义，控制信息标签的长度，对于难以解释较专业化或抽象化的词汇，可以通过标志icon和交互组件tooltips进行解释。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/4%E3%80%81%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E7%82%B9%E6%95%B0" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自某设计稿</p>
<p><strong>常见的信息标签的对齐方式</strong></p>
<p>左对齐、右对齐，顶对齐，框内标签。</p>
<p>根据Matteo Penzo的眼动实验发现，顶部标签方式，标签移动到输入框需50毫秒，比左对齐标签方式（500毫秒）快了10倍，比右对齐标签方式（240毫秒）快了5倍左右。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/5%E3%80%81%E7%9C%BC%E5%8A%A8%E5%AE%9E%E9%AA%8C.gif" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Google 图片搜索“Matteo Penzo的眼动实验”</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/6%E3%80%81%E7%9C%BC%E5%8A%A8%E8%AF%B4%E6%98%8E" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Google 图片搜索</p>
<p><strong>具体场景分析</strong></p>
<p><strong>a、左对齐</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/7%E3%80%81Google%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E4%B8%AD%E5%BF%83" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Google 个人中心</p>
<p>左对齐标签，符合用户从左往右的阅读逻辑，鼓励用户能够清晰地浏览信息。<br>
优点：部分场合鼓励用户认真阅读信息再进行填写。<br>
缺点：当标签信息长短不一且结合输入框横向排列时，需要控制标签与输入框的合理距离。是对齐方式中阅读最慢的。标签文字信息长度不够灵活。</p>
<p><strong>b、右对齐</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/8%E3%80%81Instagram%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E4%B8%AD%E5%BF%83" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Instagram 个人中心</p>
<p>与左对齐标签相似，符合常规的阅读逻辑，但相比左对齐，右对齐阅读速度要更快。<br>
优点：当希望用户快速识别信息并填写时，同时充分利用页面空间时可以采用右对齐。<br>
缺点：当标签信息长短不一且结合输入框横向排列时，需要控制标签与输入框的合理距离。标签文字信息长度不够灵活。</p>
<p><strong>c、顶对齐</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/9%E3%80%81Pinterest%20setting" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自pinterest account setting</p>
<p>顶对齐标签，web表单标签顶对齐的方式，是识别最迅速的一种对齐方式。</p>
<p>优点：在有输入框的场景下成功避免了左对齐和右对齐对于垂直距离的影响，灵活运用于各种组件中，标签的长度更加灵活，在输入框内可以定义相应的提示信息。</p>
<p>缺点：输入框内文本信息需要精准定义，尽量文字歧义。用户需要阅读的信息较多。</p>
<p><strong>d、输入框内部标签</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/10%E3%80%81Google%E7%99%BB%E5%BD%95%E6%B5%81%E7%A8%8B.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Google  登陆流程（左：默认状态；右：激活状态）</p>
<p>交互方式：当用户激活输入框时，默认的标签可能消失或者移动到输入框上方或左上角。<br>
优点：在有输入框的场景下成功避免了左对齐和右对齐对于垂直距离的影响。<br>
缺点：相较于顶对齐，采用输入框内部标签需要考虑动效设计。当输入框信息较多时，不建议使用标签信息隐藏的组件。避免用户中途忘记输入内容的主题。</p>
<p>根据你的设计场景，选择合适的标签对齐方式吧～</p>
<p><strong>3、常用的信息输入组件及反馈</strong></p>
<p>短输入框、长输入框、段落输入框、标签选择、radio选择器、checkbox选择器、下拉选择框、文件上传框、时间选择器、日期选择器、地址选择器等..每一种输入组件的使用都需要对应你定义的信息边界，信息格式，信息的容量。并结合输入前的默认状态，输入中的激活状态，输入后的结果状态，给予相应的反馈与提示。</p>
<p>（信息输入组件特点，将以其它独立文章形式进行总结，本文仅对该部分内容进行基本概述。）</p>
<p><strong>4、填写表单过程中涉及到的决定性动作及反馈</strong></p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/11%E3%80%81%E5%85%B3%E9%94%AE%E8%A1%A8%E5%8D%95%E5%8A%A8%E4%BD%9C" alt="" loading="lazy"><br>
这些动作针对的对象是？是全局操作，局部操作？<br>
动作是怎么触发的，在哪触发，何时触发，触发后的结果是？我们一一研究。</p>
<p><strong>取消：</strong><br>
全局取消，局部取消。此处讨论全局取消即取消关闭正在进行的表单填写过程，考虑组件的样式，位置，激活方式以及反馈。</p>
<p>取消后反馈：<br>
1、放弃该表单填写流程，返回着陆页；<br>
2、是否给予提示“是否确定要退出？”及退出后果供用户决策。（通常用于信息量较大且不允许多次编辑的流程中。）<br>
结合保存功能讨论全局取消：手动保存的情况下提示，点击退出后是否要保存当前状态？<br>
1、退出并自动保存；<br>
2、保留上一次用户手动保存的版本？<br>
如果有自动保存功能，编辑即保存，退出也意味着保存，则回到上一页，发布过程独立。<br>
（具体的动作结果需要根据具体的信息内容重要性及输入场景确定）</p>
<p><strong>离线保存</strong><br>
在线存储指联网状态下将资料放在网络上存储。从用户角度来讲用户不仅可以通过web方式进行在线手动文件管理，并且可以通过客户端方式实现离线编辑和在线自动同步上传，用户可以通过修改本地磁盘文件来修改网络文件。即无论客户机处于在线状态还是处于离线状态，用户都可以对本地文件夹中的文件进行编辑，一旦客户机处于在线状态，系统会自动同步文件到网上。指在断网情况下仍可以保存，数据将临时缓存，等到网络正常时再同步数据到线上，可以最大程度不影响用户使用产品，比如石墨的网页和客户端就提供了离线保存功能，如图所示。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/12%E3%80%81%E7%9F%B3%E5%A2%A8%E6%96%87%E6%A1%A3%E7%BC%96%E6%96%87%E6%A1%A3%E6%B5%81%E7%A8%8B.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自石墨文档，编辑文档流程。</p>
<p><strong>自动保存</strong><br>
通过定时的自动保存来避免由于意外断电、误操作或系统错误导致的损失，给予编辑者安全感。<br>
常见的几种自动保存设计机制：<br>
1、用户编辑过程中或停止编辑状态下设置定时保存，不给予用户保存状态通知，但不会干扰用户进行操作。如Mac OS X Lion auto save<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/13%E3%80%81macos%E6%97%A9%E6%9C%9F%20aotosave" alt="" loading="lazy"></p>
<p>2、在编辑过程中或停止编辑状态下定时保存，给予用户保存状态，不干扰用户进行操作。同时设置手动保存快捷键。如石墨文档；Adobe creative suites<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/14%E3%80%81%E7%9F%B3%E5%A2%A8%E6%96%87%E6%A1%A3aotosave.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自石墨文档  编辑文档流程</p>
<p>3、设定自动保存，但同时也提供手动保存操作按钮，让用户放心。<br>
对于文章编辑器而言，用户在打字排版过程中是几乎需要实时地对输入的内容进行保存，所以自动保存在文章编辑器中是最为常见的，并且当提供了定时自动保存，手动保存的功能其实也是可以不需要了（但为了给用户确定性，一些产品还是会保留）。</p>
<p><strong>手动保存</strong><br>
通常用于数据信息不会频繁发生变化的场景，当用户需要保存时，可以进行手动保存。<br>
手动保存可结合分步表单设计，进行分步保存。通常这类表单也提供独立的模块编辑功能。<br>
如若不提供独立的保存动作，通常为表单结束后进行提交保存。<br>
优点：节约开发成本，将选择权交给用户。<br>
缺点：由于不是实时自动保存和定时保存，可能存在意外退出导致数据丢失的情况。多次点击保存，同时间可能出现多条保存状态反馈提示。</p>
<p><strong>复位的使用场景</strong><br>
当涉及到多项内容输入，面临更改时，可能面临一键复位的情况。如答题问卷。<br>
复位涉及到局部复位和全局复位，对于重要或者输入信息量较大的流程，<br>
当用户触发复位时，需要给予用户相应的结果提示，米面用户进行误操作无法修复。<br>
否则则需考虑版本控制。即有规则地设定保存用户修改的记录，并提供恢复版本。</p>
<p><strong>预览的使用场景</strong><br>
预览功能主要满足用户无法在编辑的过程中实现所见即所得，通过预览预期编辑效果。<br>
使用场景：常见的自媒体编辑器，或者后台文件需要在前台进行进行展示如B端C化产品，此时通常会用到预览功能。如公众号预览，Airbnb创建房源信息预览。<br>
预览相关的动作：预览权限、预览有效时间 预览是否保存。</p>
<p><strong>发布的使用场景</strong><br>
发布用于区分是否真正完成，以决定是否可见或有效，如果是H5编辑器、创作平台文章编辑器、workflow 编辑器建议做，表单编辑器可做可不做（用户侧编辑完成一个表单的操作会比较简单），图片编辑器一般无需考虑做。</p>
<h3 id="五-一步表单与分步表单表单布局"><strong>五、一步表单与分步表单，表单布局。</strong></h3>
<p>完成表单的流程类型包括<br>
1、一步表单：单一流程一次性保存提交<br>
2、分步表单：单一流程分步进行一次性保存提交<br>
3、分步表单：分步保存提交。</p>
<p><strong>单一流程一次性保存提交</strong></p>
<p><strong>a、单一表单</strong></p>
<p>单一流程一次保存提交通常为要求必填信息内容完全输入，或无明确规定分步的内容表单。如调查问卷。此类表单信息内容不宜过多，且最好设置自动保存功能。避免用户中途中断数据输入，导致数据丢失或收集失败。<br>
优点：简短的信息内容获取快速便捷。<br>
缺点：不适用于较长的信息表单设计。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/18%E3%80%81%E9%97%AE%E5%8D%B7%E7%BD%91" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自问卷网</p>
<p><strong>b、多表单合集</strong></p>
<p>各个分类表单相对独立，可以进行单一流程保存提交，如Teambtion 个人中心。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/19%E3%80%81teambion" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Teambiton</p>
<p><strong>单一流程分步进行一次性保存提交</strong></p>
<p>单一流程分步进行通常会采用“步骤组件（steps）”进行引导，明确每一步的动作，激励用户进行输入，当用户完成所有的步骤点击完成/提交后，数据信息被保存。与无分步的表单相比，有步骤引导提示的表单，更能够让用户有耐心地完成信息的输入。步骤组件在布局上有多种展示形式，横向、纵向，视觉上还会细分具体为具体的进度条展示或步骤条。不同的使用场景需要匹配具体的步骤组件。</p>
<p><strong>a、横向步骤组件（horizontal steps）使用场景</strong></p>
<p>通常用于单个流程，希望用户按流程进行，分步较少，输入数据内容较少的场景。单流程内分步填写，多数情况允许用户在进入下流程后可以选择返回上一步更改输入。少数情况如“答题类-单题结算记分流程”则不会允许用户重新填写。</p>
<p>优点：适用于数量较少的分类清楚，有条例逻辑的结构化信息，信息量适中，引导用户填写，并告知用户填写进度，用户体验较好。<br>
缺点：不适用于没有结构化分类的信息，或结构化信息条目较多的场景。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/20%E3%80%81%E5%8D%83%E7%89%9B%E7%BD%91" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自千牛申请免费开店流程，该流程允许用户返回上一步。</p>
<p><strong>b、纵向步骤组件（vertical steps）使用场景</strong></p>
<p>当单一流程中有较多结构化信息，流程较长且需要分步时，采用纵向步骤组件。<br>
优点：较于横向步骤组件，纵向步骤组件分步数量可以更多。左右布局的信息展示方式允许单步骤下容纳更多的信息。不会造成横向步骤和纵向信息一直延续无结束的感觉。<br>
缺点：纵向分步数量依然受限制。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/21%E3%80%81ant%20design%20system%20%E7%BB%84%E4%BB%B6%E8%A7%84%E8%8C%83.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Ant design system 组件规范</p>
<p><strong>c、横向步骤进度条组件（horizontal steps）使用场景</strong></p>
<p>同样是体现进度，样式上与步骤组件不同的是，进度条没有明确告诉用户未来的每一步的内容，只能呈现当下用户的输入状态。适用于信息较多，结构信息较多的场景。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/22%E3%80%81%E8%BF%9B%E5%BA%A6%E6%9D%A1" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Elements design system 组件规范</p>
<p>进度条使用场景：通常用于有明确定量可估量的流程中。如总时间、总金额、总数等。（而在一个存在选填必填信息的表单中，很难定义一步是否计入总流程中，如果确定要使用进度条组件需要明确给予计算规则，平衡用户真实填写步骤。）需要注意，不同进度状态的进度条有时会结合具体的动作进行设计，届时需要考虑到每一个动作的类型定义以及触发动作后的反馈。</p>
<p>优点：单步骤下能够容纳更多的信息，且让用户感受到每填写一项内容进度向前的体验。忽略展示每一步用户所有做的动作介绍，避免给用户造成表单填写压力。</p>
<p>缺点：需要合理控制步骤和内容信息量的关系，如果信息容量过多而步骤显示较少，会给用户造成错觉和表单设计不合理的感受。</p>
<p>进度条类型：<br>
表进度类的进度条，可显示当前所处位置/量，也可以给予剩余容量/时间。表状态的进度条，通常只显示持续加载或进行状态，无进度表示。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/23%E3%80%81Airbnb%20%E5%88%9B%E5%BB%BA%E6%88%BF%E6%BA%90%E6%B5%81%E7%A8%8B" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Airbnb 创建房源流程</p>
<p>早期的Airbnb在创建房源的流程中采用“菜单组件（menu）”作为步骤组件，结合线性必填和分步跳步填写进行创建房源的表单设计。存在用户不清楚哪些信息是必须填写，什么情况下可以上一步，点击menu会发生的动作，且多步骤展示给用户，无意间给用户造成了表单信息填写压力。现在将线性必填和分步填写分开，并以进度条的方式进行填写进度展示，优化了整个表单流程。</p>
<p><strong>分步保存</strong><br>
与单一流程一次性保存提交不同，分步保存在创建时就允许用户对于该表单的结构化模块信息进行独立编辑。在完成了表单的必要信息填写后，即完成了表单的基础创建。当用户面对表单中大量的不确定信息时，可以进行选择性填写保存，后期可再进行添加。</p>
<p>分步保存是用户在填写过程中手动操作的结果，在没有设定系统自动保存的场景下，信息的保存取决于用户的操作。相较于一次性保存，分步保存降低了数据丢失的风险。</p>
<h3 id="六-表单的页面形式">六、表单的页面形式</h3>
<p>如何确定创建web表单的页面形式？明确具体的页面交互流程方式及其各自特点，结合表单的信息容量、结构化程度、表单于创建页面的层级关联关系进行判断。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/24%E3%80%81%E9%A1%B5%E9%9D%A2%E5%BD%A2%E5%BC%8F.png" alt="" loading="lazy"><br>
明确具体的页面交互流程方式及其各自特点</p>
<p>1、新增页面窗口<br>
新页面打开为主要流程步骤中的分支流程，不会影响用户对主流程的继续操作，页面功能具有一定的独立性。如单平台多产品的Google、Teambion个人中心与应用间的流程，相对独立。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/25%E3%80%81Google" alt="" loading="lazy"></p>
<p>2、本页面内新增窗口<br>
页面内新增窗口为多分支流程同步的场景，满足用户在单场景下进行同类项目处理，如网易邮箱多标签多进程切换，文档类软件可以同时处理多个文档如：石墨文档客户端。（存在部分客户端软件可以通过新新增主流程创建合并文档如Adobe creative suites<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/26%E3%80%81%E7%BD%91%E6%98%93%E9%82%AE%E7%AE%B1" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自网易邮箱</p>
<p>3、本页面刷新<br>
本页面刷新通常强调主流程与分支流程的关联关系，且会通过返回或者面包屑组件从分支流程退出到主流程。如dropbox 的新建文件夹，进入文件夹，进入打开文件流程。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/27%E3%80%81dropbox%E6%89%93%E5%BC%80%E6%96%87%E4%BB%B6%E5%A4%B9%E6%B5%81%E7%A8%8B" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Dropbox 打开文件夹流程</p>
<p>4、模态弹窗<br>
模态弹窗常用于信息容量较少，且信息层级较高，不建议其它流程干扰的场景。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/28%E3%80%81Airbnb%E5%88%9B%E5%BB%BA%E6%95%85%E4%BA%8B%E6%B5%81%E7%A8%8B" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Airbnb 创建故事流程</p>
<p>5、非模态弹窗</p>
<p>通常为浮层样式，且无明显遮照。承载信息容量较少，信息层级较模态弹窗低，允许其它流程干扰。非模态弹窗可以同时打开多个，并允许拖动弹窗位置进行信息对比。如google邮箱，允许同时开启多封邮件编辑。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/29%E3%80%81Google%E7%BC%96%E8%BE%91%E5%A4%9A%E5%B0%81%E6%96%B0%E9%82%AE%E4%BB%B6%E6%B5%81%E7%A8%8B" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 图片来自Google 编辑多封新邮件流程</p>
<p>6、在以上基础上的变形<br>
详细可参考<a href="https://uxdesign.cc/form-design-for-complex-applications-d8a1d025eba6">Andrew Coyle《Form Design for Complex Applications》</a></p>
<h3 id="七-表单的设计原则"><strong>七、表单的设计原则</strong></h3>
<p>1、说明完整填写路径，以友好统一型语言引导用户填写完成。<br>
2、明确定义每一条目信息，避免无意义信息获取和输入，降低用户输入成本。<br>
3、有逻辑有结构地模块化组织信息内容，必要信息重点信息优先。<br>
4、明确必填、选填信息项。<br>
5、合理设计填写步骤，让用户有节奏的进行表单输入。<br>
6、合理选择信息输入组件，使用符合用户心理和基本操作的输入组件。<br>
7、能使用选择输入时，尽量避免使用填写输入，尽量减少用户的操作步骤。<br>
8、合理设定表单动作及动作的各种状态。<br>
9、合理设定动作的摆放的位置。<br>
10、对于用户的每一个操作给予相应的反馈。<br>
11、视觉符合表单主题及业务场景，保持干净，舒适。</p>
<h3 id="八-参考文献及资料"><strong>八、参考文献及资料</strong></h3>
<p><a href="http://www.woshipm.com/pd/1058591.html">弘毅道《5个方面阐述：WEB表单设计》</a><br>
<a href="http://www.woshipm.com/pd/1622572.html">阿里TXD《交互细节：页面链接打开方式探讨》</a><br>
<a href="http://blog.sae.sina.com.cn/archives/4883">tingzhi《让用户更高效地填写表单》</a><br>
<a href="https://uxdesign.cc/form-design-for-complex-applications-d8a1d025eba6">Andrew Coyle《Form Design for Complex Applications》</a><br>
<a href="http://www.woshipm.com/pd/2780248.html">Sen《预览、保存和发布：编辑器的设计者如何设计这些功能》</a><br>
<a href="http://www.woshipm.com/pd/396100.html">Ester《产品容错性原则》</a><br>
<a href="http://www.woshipm.com/pd/242913.html">Snow《auto save 自动保存案例和场景分析》</a><br>
书籍《web表单设计：点石成金的技术》</p>
<h3 id="one-more-thing">one more thing</h3>
<p>未来的表单将越来越自然，也许来源于日常你我自然的谈话，可以是一个动作，一个眼神。<br>
未来的表单设计规则我们不能精准定义，<br>
但是现在还是要踏实掌握当下的表单设计规则，无论是web端还是移动端喔～</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[真实世界中的你我，虚拟世界中的帐号]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/account</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/account">
        </link>
        <updated>2019-12-19T03:10:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言">前言</h3>
<p>注册登录以及帐号管理是大部分产品中关键的功能模块，在不同的产品中体现不同程度的重要性。此文的灵感来源于“个人中心”模块的设计，本文主要探讨帐号的发展背景以及从不同登录方式中小探产品目标。</p>
<p>注：“账号”通常指代涉及支付功能的实体，“帐号”则不涉及支付功能。<br>
此文当前主要以“帐号”为主，进行讨论。</p>
<h3 id="为什么我们需要帐号">为什么我们需要帐号？</h3>
<p>我们需要身份证明，用于识别，交流，与确认。</p>
<h3 id="为什么在虚拟世界中我们也需要身份证明">为什么在虚拟世界中，我们也需要身份证明？</h3>
<p>从这个问题，足够引发一场内容丰富的头脑风暴。联想至互联网的发展史，更久远的记账历史，甚至是早期人类文明用于表示个人的标记...</p>
<p>人名的存在是为了让大家更好的识别与沟通，同时对于个人而言，人名又赋予了它的文化属性，象征着一种内涵。可是人名不足以证明和代表一个人的唯一性，于是以身份证号为例等相关资料的出现，证明和代表了一个个体的存在。他/她/它的唯一性。</p>
<p>真实世界需要证明一个人的唯一性，放在半虚拟的网络世界中也是同理。</p>
<h3 id="网络世界帐号类型的发展">网络世界帐号类型的发展</h3>
<p>无帐号 - 邮箱帐号 - 帐号密码 - 手机号 - 第三方平台登录 ...<br>
早期的互联网发展从工具开始，演变到邮箱，博客，后来至社区论坛，交易，社交媒体，娱乐化媒体...早期的工具产品主要是用于计算，这个时候的场景其实是不需要帐号的。但到了网站博客时代，人们创建邮箱去进行交流，于是邮箱帐号成为了一种身份的标记物。仅以邮箱为帐号通过登录使用产品的方式，保持了很长的时间，直到现在，依然有很多web端产品依然是以邮箱账号作为唯一识别。这种方式随着移动端设备的发展发生了改变。2007年苹果的一代iPhone,将多点触摸屏幕技术引入眼帘，而随着2008年iphone3G中Appstore的发布以及2010年iPhone4的工业设计的提升，移动互联世界的大门，彻底被打开。</p>
<p>移动端的出现给虚拟世界的大门装上了翅膀，它可以出现在真实世界的多元场景中，于是关于帐号的登录和使用也迎来了它的变化和发展。邮箱传输和验证通常需要进行邮箱登录，流程较长且不稳定。而手机作为使用范围最广的通讯工具，几乎人手一台，通讯更加快速和及时，但手机号也存在销号和二次放号等问题（后续我们会对该问题进行说明），手机实名认证的普及更加强调了网络世界中身份的重要性，它对于个人行为的识别，记录，约束，逐渐地也建立起了网络世界的规范准则。真实世界和网络世界的边界逐渐模糊...</p>
<h3 id="帐号的登录方式和场景">帐号的登录方式和场景</h3>
<p><strong>无帐号游客登录：提高用户的使用效率，营造快和自由的氛围</strong><br>
效率类工具，如日历，扫描，计时器，文字或图片处理软件等；工具的使用主要是为了提高效率节省时间，如部分产品会专门设置游客模式，让用户进行预体验，但部分功能需要登录才能使用，激励用户转化。随着不同产品之间的关联关系，企业或公司为了更全面地记录用户的行为习惯，也会开始采用帐号体系，进行产品关联，主要发生在平台体系公司的产品下。</p>
<p><strong>邮箱帐号登录：办公场景，职业身份体现，弹性通讯时间</strong><br>
邮箱早期的发展背景是企业和工作办公环境，现在纯粹使用邮箱的场景也通常是企业类产品中，或者是与邮箱所属公司有合作的产品中，进一步了解：<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%94%B5%E5%AD%90%E9%82%AE%E7%AE%B1/228927?fr=aladdin">电子邮箱</a></p>
<p><strong>产品体系帐号密码登录：独立于邮箱，独立于通讯</strong><br>
独立于邮箱，同时还没迎接移动互联时代。需要一个独立的帐号去记录身份。<br>
QQ，盛大游戏等。存在的问题：经常出现密码错误，忘记密码等身份验证的情况。<br>
但实际上大部分产品都会单独再设置一个独立ID（类似像身份证号）用于记录用户的帐号，用于唯一识别。</p>
<p><strong>手机号动态验证码登录：快，及时，精准地传递信息</strong><br>
由于移动端的多元场景性，通过短信接受动态验证码进行身份验证的方式迅速普及，甚至通过自动读取验证码，单击进行验证码输入来提升用户体验和身份验证的效率。这种验证方式也不仅仅体现在移动端，pc端也常用到这种验证方式。</p>
<p><strong>第三方登录：再快一步，再丰富一点，数据再多元一些，画像再精准一些</strong><br>
当大部分的产品都采用手机号进行登录时，不同生态体系下的产品开始追求对于同一用户的深度挖掘，跨平台合作，快捷登录，既吸引企业又助于用户。登录变得更加的便捷，用户为密码错误，忘记密码而烦恼的次数越来越少。</p>
<p><strong>游客登录+邮箱+帐号密码+手机动态验证码+第三方登录：选择权在用户，我们推荐更快更直接的方式</strong><br>
随着多种登录方式的加入，如何才能通过各种方式锁定1个人，如何避免不同登录方式不会进行重复账号的创建也成了帐号机制设计的一种学问，多账号绑定降低用户记忆门槛，同时也帮助企业获得更多地用户数据，从进行用户画像的描写，用户行为的分析，更加反哺于产品，千人千面再添一点新鲜感，让用户更加喜欢所用的产品。</p>
<p><strong>科技的进步和碎片化场景的需求将各种各样的功能有设计地融合在一起，构成了我们现在看到的产品。而帐号体系，作为一个非常底层和基础的组成元素，贯穿了整条发展线。1个人所拥有的信息是海量的，围绕着帐号和相关的产品，能够关联一个人与产品甚至超出产品体系的信息。信息越来越透明的同时，信息安全也越来越重要，我们生活在真实世界中，我们也生活在虚拟世界中，真实世界中的你我，是，又不仅仅是虚拟世界中的“帐号”，祝畅游~</strong></p>
<p>更多关于引发关于“帐号的增删改查、帐号行为、帐号体系、帐号管理”等方面的思考可以查看文章<br>
（记得放链接）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Markdown learning]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/markdown-learning</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/markdown-learning">
        </link>
        <updated>2019-12-12T05:29:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>期待学会 Markdown，工具都准备好啦，这里就用来记录我的学习过程吧。<br>
just do and enjoy it！</p>
<h3 id="markdown-的正常打开方式">Markdown 的正常打开方式</h3>
<p>写“正确打开方式”怕被打：）<br>
友情提示：<br>
这里只包含基础的 Markdown 语法喔~<br>
非正文（除英文）部分请在英文输入法下操作，嘻嘻~</p>
<h3 id="1标题">1【标题】</h3>
<p>1个#表示一级标题，2个#表示二级标题，以此类推共支持6级标题。<br>
注意：在部分编辑器中，#后，需要保留一个空格，不空格就不会生成标题的样式。</p>
<h3 id="2字体">2【字体】</h3>
<p>1个*表示字体倾斜，<br>
<em>Mom said“don't study design”</em></p>
<p>2个*表示字体加粗，<br>
<strong>Mom said“don't study design”</strong></p>
<p>3个*表示字体倾斜加粗，<br>
<em><strong>Mom said“don't study design“</strong></em></p>
<p>2个~表示删除，<br>
<s>Mom said“don't study design”</s></p>
<p>再尝试一下符合效果<br>
<s><em>Mom said“don't study design”</em></s><br>
<s><strong>Mom said“don't study design”</strong></s><br>
sorry,暂时没有发现如何对倾斜加粗的文字进行删除...   😃</p>
<h3 id="3引用">3【引用】</h3>
<p>【&gt;】这个符号表示引用,至于到底有几级引用，需要根据场景和正确语法进行考量。<br>
传说中的一级引用如下</p>
<blockquote>
<p><strong>we are curious！</strong></p>
<blockquote>
<p><strong>we are youthful！</strong></p>
<blockquote>
<p><strong>we are passionate!</strong></p>
<blockquote>
<p><strong>we are energetic!</strong></p>
</blockquote>
</blockquote>
</blockquote>
</blockquote>
<h3 id="4分割线">4【分割线】</h3>
<p>通常1行单独（没有其它字符）连用3个*星号或3个_下划线，就可以表示分割线。</p>
<hr>
<p>很神奇的是，当你使用3个-减号时，上一行会加粗且以标题形式呈现，同时达到分割线的分行效果。例如：</p>
<h2 id="amazing">Amazing！！！</h2>
<h3 id="5超链接">5【超链接】</h3>
<p>[链接名称](超链接地址“超链接 titile”)（当前无内容跳转，仅用于举例）<br>
[链接名称(可点击区域)](超链接地址http：// “超链接 titile”（hover状态显示内容）)<br>
例如：Welcome to <a href="https://magicmeowo.github.io/" title="magicmeowo">magicmeowo’s workspace</a>!!!</p>
<h3 id="6图片">6【图片】</h3>
<p>终于到我最感兴趣的部分了，我真的有很多喜爱的图片，并且以后还想建立自己的相册和画集~</p>
<h4 id="方法一超链接-本地图片">方法一：超链接-本地图片</h4>
<p>!英文输入法下感叹号[链接名称(可点击区域)] (文件相对路径or绝对路径)<br>
<img src="/Users/wangxiaoyi/Downloads/IMG_6415.JPG" alt="" loading="lazy">（问题：如何寻找到正确的path？）<br>
可能因为当前软件不支持本地图片的原因，该图片并没有显示，于是我决定自己上传对比一下区别。</p>
<!--![](https://magicmeowo.github.io/post-images/1576138945591.JPG) -->
<img src="file:///Users/wangxiaoyi/Documents/Gridea/post-images/1576164375740.JPG" alt=“离不开心远一点，离A梦近一点。” width="500" height="500"/>
【路径复制的结果不一样，于是了解了一下 mac 如何进行文件路径查询，右键文件后按option，
拷贝“文件名”会变拷贝“文件名”路径，amazing~】
<hr>
<h3 id="7有序列表">7【有序列表】</h3>
<p>在需要作为列表条目的文字前加上数字和点，并在点后留一个空格，例如：</p>
<ol>
<li>Happy</li>
<li>Honey</li>
<li>Money</li>
<li>...All these I like</li>
</ol>
<h3 id="8无序列表">8【无序列表】</h3>
<p>在需要作为列表的条目的文字前加上*+-这些符号中的任何一种，<br>
并且内容和符号之间，保留一个空格，例如：</p>
<ul>
<li>I love you but it's hard to believe</li>
</ul>
<ul>
<li>with everyday we‘ll start to see</li>
</ul>
<ul>
<li>the rest is metamodernity</li>
</ul>
<h3 id="9表格">9【表格】</h3>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://magicmeowo.github.io/post-images/1576162204325.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<table>
<thead>
<tr>
<th>书籍</th>
<th style="text-align:center">阅读时间</th>
<th style="text-align:right">心情</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>《计算机是如何跑起来的》</td>
<td style="text-align:center">2019/12/12</td>
<td style="text-align:right">神奇</td>
</tr>
<tr>
<td>《博弈论》</td>
<td style="text-align:center">2019/12/12</td>
<td style="text-align:right">复杂</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>第二行分割表头和内容，同时也可以定义表内内容居左，居中，还是居右。<br>
-符号有一个就行，多个也可以，只有-的话默认居左<br>
-两边都加：表示文字居中<br>
-右边加：表示文字居右</p>
<h3 id="10目录">10【目录】</h3>
<ul>
<li>单行输入[TOC],之后回车目录便会呈现，目录会根据标题的H1-H6自动生成，<br>
并且支持点击跳转。<br>
[TOC]</li>
</ul>
<ul>
<li>手动添加跳转到某个标题的链接[名称]（#标题id即标题内容）名称可以随意写，<br>
但是id需要填写到跳转到的标题的内容<br>
例如点击此处回到<a href="#%E3%80%90%E6%A0%87%E9%A2%98%E3%80%91">1【标题】</a>，注意这里的#后无需留空格。</li>
</ul>
<h3 id="11html语言支持">11【HTML语言支持】</h3>
<h3 id="12数学公式插入">12【数学公式插入】</h3>
<p>剩下的两个部分，就等我学有所成后再更新啦，下回再续~</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[TMIST 区域管理模拟沙盘工具设计]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/Tmist design</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/Tmist design">
        </link>
        <updated>2019-12-08T04:10:22.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="1-关于-tmist">1. 关于 TMIST</h3>
<p>TMIST（Territory Management Interactive Simulation Tool）用于医药企业区域市场管理模拟和区域经理培训的工具，以多维科学管理理论，精准算法模型定制真实场景，协助企业应对复杂多变的医药销售环境，区域经理通过铁马 Tmist 进行基于真实市场的模拟训练，深度剖析和解读团队能力图谱及面临的挑战。</p>
<p>本软件与医药公司<a href="https://www.ucb.com/">优时比</a>( UCB )内部管理组织进行合作，用于公司内部管理和销售计划预测使用，目标是协助UCB完成30位地区经理提供线上能力测评，并根据UCB对个人管理、业务管理、团队管理的能力模型定制分析报告，帮助企业全面了解销售管理团队能力，为进一步精准培训提供科学客观依据。</p>
<p><em>（由于属于企业内部产品，考虑到产品隐私，此文仅就设计结果和过程进行简单小结分享）</em></p>
<p><strong>关键词</strong>：场景分析、业务决策、管理决策</p>
<p><strong>项目属性</strong>：企业团队项目</p>
<p><strong>我的参与</strong>：信息架构梳理 &amp; 产品设计 &amp; 体验测试</p>
<p><strong>V2.0.0</strong> 进行了原产品的彻底改版，实现了业务逻辑和交互逻辑的重构优化，并向 UCB 进行交付。<br>
1、全新页面布局匹配流畅业务故事线。<br>
2、明确各个对象的关联关系，灵活应用交互组件，减少用户操作步骤，明确引导用户操作。</p>
<p><strong>V3.0.0</strong> 针对业务决策和管理决策进行交互优化，对数据的导出内容和功能进行设计，实现多周期测评功能。<br>
1、交互更加便捷高效。<br>
2、多数据图表可视化展示。<br>
3、完善各项提示信息反馈。<br>
4、新增多关卡多周期测试场景故事。<br>
5、测评报告场景内容更加丰富。</p>
<h3 id="2-问题挑战">2. 问题挑战</h3>
<p>1、对企业人员的培训效率低下，培训工作量太大。<br>
2、培训结果难以追踪，缺乏持续跟进的手段。<br>
3、适应性差，角色的期望不断发生变化。</p>
<h3 id="3-解决问题">3. 解决问题</h3>
<p><strong>信息架构梳理</strong><br>
TMIST 依据地区经理的能力模型，进行构建。<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E8%83%BD%E5%8A%9B%E7%BB%B4%E5%BA%A6.png" alt="" loading="lazy"><br>
通过设计贴合企业人才发展和培养计划的内容测评，持续深度了解被测者能力图谱变化，有的放矢。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E5%AE%9A%E5%88%B6%E5%8C%96.png" alt="" loading="lazy"><br>
作为计划工具，可以建立真实的数据库，配合区域经理实际工作计划与执行反馈。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E8%83%BD%E5%8A%9B%E5%88%86%E6%9E%90.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="4-设计关键点突破">4. 设计关键点突破</h3>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/Tmist%E5%85%B3%E9%94%AE%E7%AA%81%E7%A0%B4%E7%82%B9.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="5-项目流程">5. 项目流程</h3>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E6%B5%81%E7%A8%8B.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="6-多周期交互流程图">6. 多周期交互流程图</h3>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/TMIST%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%9B%BE.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="7-基本信息架构">7. 基本信息架构</h3>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/TIMST%20%E9%93%81%E9%A9%AC%20%E5%85%A8%E6%96%B03.0%20%E9%80%9A%E7%94%A8%E7%89%88.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="8-部分功能设计展示">8. 部分功能设计展示</h3>
<p><strong>视觉展示</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E8%A7%86%E8%A7%89%E9%A1%B5%E9%9D%A2v3.0.0.png" alt="" loading="lazy"><br>
<strong>交互页面展示</strong><br>
<strong>V3.0.0</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E5%85%B3%E9%94%AE%E9%A1%B5%E9%9D%A2.png" alt="" loading="lazy"><br>
<strong>V2.0.0</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E5%85%B3%E9%94%AE%E9%A1%B5%E9%9D%A2V2.0.png" alt="" loading="lazy"><br>
<strong>V1.0.0</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E5%85%B3%E9%94%AE%E9%A1%B5%E9%9D%A2V1.0.0.png" alt="" loading="lazy"><br>
<strong>反馈提示</strong><br>
反馈提示设计需建立标准模板库，友好型一致性话术设计需根据不同的场景需要进行迭代。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E6%8F%90%E7%A4%BA%E5%8F%8D%E9%A6%88.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="9-设计回顾与小结">9. 设计回顾与小结</h3>
<p>TMIST 作为用于经理进行区域销售模拟管理的测评工具，与业务管理、团队管理、个人管理紧密相连。而为了更好的决策，对外部信息和对内部信息分析也十分重要。TMIST 的设计不仅加深了我对管理学的认识，更新了我关于企业发展与整个公司业务目标，团队管理，人才培养等企业管理相关的知识。在产品设计领域，也增强了我对于标准化和结构化以及复用性的理解，与整个开发团队，视觉设计团队的沟通和协作。</p>
<p><strong>管理的艺术</strong><br>
小到个人的管理，大到团队、企业的管理和国家的管理甚至整个世界的管理。如果说把人生比作产品，那每个人都是人生这个产品的设计师和产品经理，因此管理是每个人都需要掌握的艺术。对于个人管理而言可能涉及到阶段性目标管理、知识能力管理、任务时间管理、情绪管理、财务管理、人际管理、信息管理、物品管理等， 管理更像是设计和维持一种环境，使在这一环境中工作的人们能够用尽可能少的支出实现既定的目标，或者以现有的资源实现最大的目标（最优资源配置）。</p>
<p><strong>MVP 灵活的产品设计</strong><br>
产品设计中有一个产品理论是MVP（Minimum Viable Product —— 最简化可实行产品，也有人称最小可行性产品。对于这个产品理论我有 2 种理解，第 1 种是达到最简化可实行说明该产品处于现阶段最灵活状态，意味着可以向下一个发展阶段有多种可能。第 2 种是为了产品在实现过程中，达到最精准可行，不会出现反工现象。而理论的应用场景，可以作为产品设计的阶段性目标，也可以作为检验目标的准则。</p>
<p>在设计 TMIST 的过程中，早期由于需求的不确认需要进行多次调整。所以再实际落实到工程实现过程中，也会遇到返工的现象，这很容易导致团队成员因重复劳动而产生不良情绪。因此在设计方案前，应尽可能再次和业务方沟通和落实清楚产品的设计方案，并进行方案自检。此处强调的最小可实行，往往针对主线流程，涉及到用户体验，除非业务方强调需求，应该根据实际的工程实施情况，进行重要性排序。</p>
<p><strong>工具产品设计原则</strong><br>
工具相比于其他类型的产品，其实更加注重用于体验。工具参与完成创新活动且作为重要手段之一，选择合适的工具会使创新活动的效率更高、甚至会达到倍增的效果。创新活动反过来又对工具的改进和新工具的需求起着强大的推动作用。为了达到效率的提升，因此在工具的设计上应尽量满足：<br>
1、清晰的产品故事，产品功能及使用方式介绍，让用户明确产品功能。<br>
2、符合用户认知的简易页面布局，易懂的指导性语言。<br>
3、常规交互组件，减少冗余交互动作及功能，避免自创组件。<br>
4、精准操作且提供可预测结果。</p>
<p><strong>聚是一团火，散是满天星</strong><br>
项目的执行过程中，有伙伴加入，有伙伴离开。那些大家为产品设计出谋划策的时间，始终保存在我的记忆中。在每一个成员的身上，我都有学习到很多，积极踏实的工作态度，乐于助人的分享态度，深入细致的思考与钻研精神，为团队付出的精神......一个项目的落地真的需要大量的时间和精力，大到功能，小到像素，每一处的调整都是环环相扣，需要大家共同的主动努力，因此，我也在努力学习如何成为会鼓励他人的人。</p>
<p><strong>沟通，其实也是一种体验设计</strong><br>
团队的力量是巨大的，而沟通是很好的润滑剂。做到主动沟通，精准沟通，友好沟通，并没有想象中的简单。在学习工作沟通的过程中，由逻辑不清到有条有理，能做到就事论事，这是我的进步。我也有反思，就事论事和就人论事的异同。就事论事在短期内快速做到理清事情的关键，但是往往会对他人造成情绪上的波动。说者无心，听者有意。面对团队场景，个人认为就事论事可以快速达到效果，细节之处可以就人论事，此时需要考虑听者的看法。面对个人，我认为需要就事论事为主，就人论事为辅，让听者能够更好地接受你的观点，于是沟通也成为一种体验设计，我想这也是大家常说到的沟通的艺术。</p>
<p><strong>精益 Never End</strong><br>
有生命的产品遵循螺旋上升曲线，没有完美，只有更美，所以产品的当前版本，也只是一个“逗号”而已。<br>
<strong>加油！！</strong></p>
]]></content>
    </entry>
</feed>