<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://magicmeowo.github.io</id>
    <title>Magicmeowo</title>
    <updated>2021-02-08T06:45:26.518Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://magicmeowo.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://magicmeowo.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle> welcome to my space  &gt;◡&lt;</subtitle>
    <logo>https://magicmeowo.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://magicmeowo.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, Magicmeowo</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[电商类产品初研究]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/dian-shang-lei-chan-pin-chu-yan-jiu/</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/dian-shang-lei-chan-pin-chu-yan-jiu/">
        </link>
        <updated>2021-02-04T08:09:35.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>【前言】最近在做一些零售相关的产品设计，结合之前相关的相关行业设计经验有相似之处，于是想基于这些异同场景，进行简单的分析和总结。</p>
<p>【过往接触领域】<br>
偏用户端的重资产类低频消费商品，涉及到双边市场的低频消费场景，偏用户端的高频消费场景。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于微信 8.0 功能优化思考]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/guan-yu-wei-xin-80-gong-neng-you-hua-si-kao/</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/guan-yu-wei-xin-80-gong-neng-you-hua-si-kao/">
        </link>
        <updated>2021-02-02T10:30:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>【前言】微信 8.0 结合微信公众号“微信公开课”的文章<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LwkXAhTHx3fkToQMsy5lDg">《张小龙：微信十年的产品思考》</a>，给我在产品设计过程中给予较大的设计启发。撰文以致敬，同时也谈谈自己的感受。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[新入职成员如何快速参与协同办公]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/xin-ru-zhi-cheng-yuan-ru-he-kuai-su-can-yu-xie-tong-ban-gong/</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/xin-ru-zhi-cheng-yuan-ru-he-kuai-su-can-yu-xie-tong-ban-gong/">
        </link>
        <updated>2021-01-13T07:14:09.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>待更新</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[产品设计项目如何做好工作交接]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/chan-pin-xiang-mu-ru-he-zuo-hao-gong-zuo-jiao-jie/</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/chan-pin-xiang-mu-ru-he-zuo-hao-gong-zuo-jiao-jie/">
        </link>
        <updated>2021-01-13T07:13:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言">【前言】</h3>
<p>从一家公司离开，到进入一家新的公司。交接工作都是职场人必备的基础素质；虽然市场上现在有各样的内容管理工具和协作工具来辅助我们进行工作管理。但纯文本类信息依然没有办法彻底解决交接过程中信息对称的问题，这也是企业通常会要求员工提前一个月提离职，以及交接过程时间较长的原因之一。</p>
<p>撰写此文，是用于记录笔者在实际工作过程中，实际遇到的交接问题，希望能在未来的工作过程中，做得更好。如果能对大家有所帮助，那也是极好的。</p>
<h3 id="工作交接明确的重要性">【工作交接明确的重要性】</h3>
<p>从一个坑里出来，跳入一个新坑。是不少新入职场人士的深刻感悟。<br>
虽然都是坑，但都是得埋的，只是看这个坑是大是小，埋坑的时间是长是短，以及坑位的价值。<br>
作为一个负责人的员工，将自己的工作完整的顺利交接，既是为自己的工作画上一个分号，对工作能顺利前进的一个推动，也是为公司进行（相对）最后的贡献。</p>
<p>而工作承接方，应该更加主动积极地针对工作交接的内容进行整理，理解，分析与及时地提出问题。<br>
虽然</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[地铁中的“对号入座”]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/di-tie-zhong-de-dui-hao-ru-zuo/</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/di-tie-zhong-de-dui-hao-ru-zuo/">
        </link>
        <updated>2021-01-07T14:03:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>【前言】地铁上是一个</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2020年，小圆点]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/2020-nian-xiao-yuan-dian/</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/2020-nian-xiao-yuan-dian/">
        </link>
        <updated>2020-12-31T07:17:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言keep-flying-gesture">【前言】Keep flying gesture</h3>
<h3 id="工作">工作</h3>
<h4 id="实现入职设计咨询公司的小目标">实现入职设计咨询公司的小目标</h4>
<p>回顾今年，最重要的一个节点是，我实现了 2018 年毕业时的一个目标，进设计咨询公司。<br>
说来也巧，这样一个小小的转折点，让我这个让我在北京生活了近 7 年的人，想要离京工作生活的人，留了下来。这也应该是今年最让我开心的事情之一，算是完成了人生中的一个小目标，人生如海，我如鱼，一段有趣的一段体验。</p>
<h4 id="大段空闲时间是最好的系统化输入输出时间">大段空闲时间是最好的系统化输入输出时间</h4>
<p>本命年年初的疫情，给了我一段空闲的时间，那段时间也是我针对个人经历输出最多的一段时间。几乎日更我之前的产出内容以及二次思考。当然这也是因为，我要为我即将开始的新生活作准备。所以空闲的时间，我都在家更新的我个人博客网站。3 月份的时候，整理接近末端，我开始尝试接触不同的公司，不同公司设计部的负责人。这个过程非常奇妙，我也曾以一篇文章记录这一段经历。每一次尝试，都有收获。也许是因为我之前的直属领导把我培养地没有棱角，其实在面对问题或者质疑的时候，我都能很冷静地应对。再极端一点的情况是，大部分工作场景下，我是没有个人情感的。所以来到新公司之后，有同事觉得我是一个及其理性的人。</p>
<h4 id="工作的乐趣在于成长与交流产生的心流反应">工作的乐趣，在于成长与交流产生的心流反应</h4>
<p>【项目的新鲜感与沉淀】<br>
5-11月，三个月的时间，有接触过不同领域的项目，有通信音乐相关的，酒旅的，基金的，银行营销管理工具。在这期间一直在改变自己的状态，在甲乙双方的角色中转化。因为接触到的项目类型不同，我似乎也更加接近生活，看到了不同行业领域的大世界，我以前总觉得确实会存在那种对任何一个行业的情况都非常了解的人，但即便是专业的投资领域从业人员，可能也没有办法绝对做到对整体的市场环境都非常了解，确实可能存在通性，但细分领域各有不同。所以，在接触到一个行业领域的时候，尽可能去了解，但是也不会抱着那种成为行研专家的心理去做，这样更容易聚焦项目的核心关键点以及能更加轻松地去做项目。</p>
<p>【用大家听得懂的方式表达】<br>
我的 leader 经常和我说，说话要接地气，避免碎碎念。我倒是能明白字面意思，但是要做到真的有点难。虽然也看到过例子，比如 Steve Jobs 在 iPods 发布会的时候，描述容量用的不是专业词汇而是这个小东西能放下多少首曲子。这种语言，通俗易懂。但在真实场景中，经常会忘记，每次意识到这个问题的时候，我都会去看一看苹果公众号，不得不说，他们的文案精简且条条切入重点。</p>
<p>【默契的团队，应该像手术台上的医生，给一个眼神就知道要递什么刀】<br>
在新公司 EICO 工作的这段时间，我一直都很沉浸与快乐，用一个新潮的互联网词汇来形容的话，应该叫快乐打工人。一方面是因为接触到的领域不同，以及发现一些产品设计者们的奇思妙想，更重要的是以为你能和一群热爱产品设计的伙伴们一起共创。大家为了一个共同的目标努力，努力的积极性很高，各自对于工作的管理也井井有条，成员安排也会相对灵活，任何一个项目有需求，都会灵活调整各自时间。</p>
<p>【 Egoism 自我/利己 &amp; Altruism 利Ta 】<br>
在项目里，我有过主导，有过辅助，有过收尾的工作，每一个阶段对我而言都是历练。同样我似乎已经习惯了团队成员的变动，能够在改变的环境中保持自己的节奏，同时，每次被分配到一个新的角色中时，都能够尽自己的努力，去把事情做好。谈及到 Egoism —— 自我（利己）主义，我认为这是绝大部分正常人都会有的，只是要分清楚场景。比如在项目场景中，我们应该从大家的共同目标一起去努力，这个时候应该更面向集体，利 Ta；</p>
<p>这个话题让我想到了之前看到的另外一个话题点，《奇葩说》中一期主题“应该就事论事，还是应该就人论事”。这个辩题其实有三个层次：</p>
<ol>
<li>就人论事</li>
<li>就事论事</li>
<li>就事论事 - 就人论事<br>
其中第三个程度是很难达到的，这也是表达沟通中的一门艺术。程度 1 没有办法很好的解决问题，程度 2 可以理性的解决问题，但是很难估计到大家的情绪。（工作中真正做到没情绪是很难的，即便可以真正做到，在这样的场景下，也本身少了一些乐趣）程度 3 既能理性解决问题，同时也能照顾到大家的情绪。我觉得这是属于创造快乐工作关于沟通共创环节中非常重要的“原则”。而这一点，应该也算是职场中的一个隐形法则，是人力资源在评判一个人是否适合本职位，本工作的一个非常重要的节点。</li>
</ol>
<p>【 计划 】<br>
在一件事的进展开始之前，就应该要想好进展这件事的目的。<br>
计划赶不上变化的本质原因，大概率是因为大家没有或者不能作出周全的计划。<br>
“拥抱变化” 并不是为了强调让大家不要去做计划，而是强调不要去担心变化，要去适应变化，学会做周全的计划。</p>
<h4 id="生活与工作需要平衡">生活与工作需要平衡</h4>
<p>这个观点，我没有办法用大量的例子来举证，我认为生活与工作的平衡是要看阶段的。<br>
事业刚起步的时候，工作就是生活（我也认为这是一个非常好的状态，我也将长期处于该阶段）<br>
但生活中的一些场景，确实能够更加激发在工作中的灵感。</p>
<p>特别有目标的时候，在达到或者没达到目标的过程中，可能会有失落，因为这个时候目标被放大。<br>
而工作是从属于生活的，工作是带来愉悦和实现自我认同的一种方式，一旦比例失衡，快乐的天平也容易打破。</p>
<p>能发现生活中的美好，感受到平凡生活的快乐，也是一种能力。<br>
能带给自己快乐的同时，也能给他人带来快乐，同理。</p>
<h3 id="这一年有最爱的人离我而去也有爱我的人进入我的生活有工作上的挑战与收获-新的一年依然期待离不开心远一点离实现理想近一点-加油">这一年，有最爱的人离我而去，也有爱我的人进入我的生活；有工作上的挑战与收获。新的一年，依然期待，离不开心远一点，离实现理想近一点。加油！</h3>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[养成类体系]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/yang-cheng-lei-ti-xi/</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/yang-cheng-lei-ti-xi/">
        </link>
        <updated>2020-11-24T07:10:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li></li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于价值观以及生活方式的思考]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/guan-yu-jie-zhi-guan-yi-ji-sheng-huo-fang-shi-de-si-kao/</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/guan-yu-jie-zhi-guan-yi-ji-sheng-huo-fang-shi-de-si-kao/">
        </link>
        <updated>2020-11-12T12:05:19.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>【前言】工作中的一些思考<br>
价值观的定义<br>
如何定义生活方式<br>
人对于劳动生产类活动，维持性活动，休闲娱乐活动的投入以及愉悦度感知。<br>
如何定义年轻化</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[产品走查两三事]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/chan-pin-zou-cha-liang-san-shi/</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/chan-pin-zou-cha-liang-san-shi/">
        </link>
        <updated>2020-11-03T04:23:27.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言">【前言】</h2>
<p>产品需求、设计方式、测试检测...都会根据产品的变更而变更。但是面对不同的产品，有没有一套原则去检测自己的分析是否全面，或是否相对正确。看了那么多别人的文章，别人的分析方法，但具体套用在自己身上，还是需要稍作调整。此文目标主要是为了能够快速走查一个产品，从需求分析到设计执行，以快速面对多个产品等待走查的场景。</p>
<h2 id="1-产品设计开工前期分析">1、【产品设计开工前期分析】</h2>
<h3 id="需求分析主动">需求分析（主动）</h3>
<p>为什要做这个，它的目标是什么，核心受众是什么，是否有必要考虑边缘（何时考虑边缘）</p>
<h3 id="接到需求是否与需求放沟通获取有效信息问题-kickoff">接到需求：是否与需求放沟通获取有效信息（问题 kickoff）</h3>
<p>项目目标，需求背景，</p>
<h3 id="项目周期规划">项目周期规划</h3>
<p>项目排期这里主要指项目流程的排期（需求评审时间、设计时间、设计评审时间、研发时间、灰度测试时间、上线时间）</p>
<h3 id="平衡业务优先级和体验优先级">平衡业务优先级和体验优先级</h3>
<p>PM 会考虑功能优先级，设计也需要有优先级，万事万物都有优先级。<br>
自己清晰的同时也尽可能让他人清晰。</p>
<h3 id="沟通方式">沟通方式</h3>
<p>和不同的角色进行不同维度的沟通，例如和同级产品沟通过程中，信息重复，影响用户操作和判断，等从业务/用户角度/研发角度进行沟通。<br>
设计师则从设计角度，开发则从开发角度</p>
<h2 id="2-交互框架与信息设计">2、【交互框架与信息设计】</h2>
<p>（正常设计流程应该是信息设计 - 交互框架设计；但走查逻辑上，交互框架修改成本更高，因此走查上要更优先）</p>
<h3 id="交互框架是否符合用户心理预期">交互框架是否符合用户心理预期</h3>
<h3 id="流程是否闭环">流程是否闭环</h3>
<p>比如：打卡环节是否能持续？从用户下载app到进入产品，对打卡场景建立基础认知，再到完成第一次打卡，并进行第二次打卡，持续性行为的发生。</p>
<h3 id="信息层级是否符合业务-可理解逻辑是否清晰">信息层级是否符合业务 / 可理解逻辑，是否清晰</h3>
<h3 id="交互框架与信息设计是否具有拓展能力">交互框架与信息设计是否具有拓展能力</h3>
<h3 id="当前方案设计是否已经满足-mvp-流程是否能再进行简化">当前方案设计是否已经满足 MVP ，流程是否能再进行简化</h3>
<h3 id="用户进入到该页面中首次体验长期进入体验的吸引力是否存在">用户进入到该页面中，首次体验，长期进入体验的吸引力是否存在？</h3>
<h3 id="是否存在创新的交互方式">是否存在创新的交互方式</h3>
<p>如果在大型需求的设计中能够产出基于业务定制的、提升用户体验且市面上独一无二的交互方式。</p>
<h2 id="3-信息架构">3、【信息架构】</h2>
<h3 id="是否考虑信息来源">是否考虑信息来源</h3>
<p>如果自己是产品设计，可能需要提前设想一些数据内容来填充当前产品结构，但有些数据可能根本无法获得，因此需要反复斟酌哪些信息是必要，哪些信息非必要。<br>
例如 ：您上次打开的产品即将售罄，快去看看吧。有这条提示的前提是对用户的历史浏览轨迹功能。<br>
如果没有历史浏览轨迹的功能，可能就没有该提示，或者说只有该提示而没有历史浏览轨迹功能，用户无法溯源，这条提示可坑会略显奇怪。</p>
<h3 id="是否考虑动态场景">是否考虑动态场景</h3>
<p>我们设计时常常出现设计稿很漂亮丰满，但最后落地的页面却很现实骨感的情况，主要原因还是在信息设计时没有充分考虑所有信息的动态展示情况。需要我们在设计时就考虑所有可能出现的动态场景，比如空信息时，只有 1 条信息时，有很多条信息时，意外状况等。</p>
<h3 id="是否考虑信息限制">是否考虑信息限制</h3>
<p>我们在信息设计过程中需要考虑内容的最大值与最小值，选择最适配的模块区域进行适配展示。只要界面中有静态文本和图片出现的地方，从专业角度来看我们都需要对它进行限制。</p>
<p>这其中又分为运营模块和产品模块的信息限制：运营模块（限制字数同步运营+开发童靴）比如热门推荐模块，主副标题最多多少字？</p>
<p>产品模块（限制字数同步开发童靴）比如能力标签一行最多显示几个，多出的标签是折行还是省略号处理？</p>
<h3 id="信息内容是否采用用户能理解的语言">信息内容是否采用用户能理解的语言</h3>
<p>##4、【视觉设计】</p>
<h3 id="定义主视觉方案针对新增业务是否正确认知要设计的产品类型与其用户群适配的视觉风格">定义主视觉方案（针对新增业务）*：是否正确认知要设计的产品类型与其用户群适配的视觉风格？</h3>
<h3 id="整体视觉设计设计语言是否基于一致性">整体视觉设计：设计语言是否基于一致性</h3>
<p>统一的设计语言给用户以体验的连贯性与一致的品牌感；<br>
提升设计师的日常工作效率；<br>
可以让设计师把更多精力放到对实际业务数据有更多影响的框架与信息设计中。</p>
<h3 id="设计呈现的品质感">设计呈现的品质感</h3>
<h3 id="设计表达的有效性">设计表达的有效性</h3>
<p>如果说界面设计的品质感还相对容易练习，那么视觉表达的有效性与定制化就是相对高阶一些的要求了，也是通过界面视觉能影响业务数据的一个可能性。我们可以通过视觉传达的方式把更多为文字信息转化为更易被识别接受的符号图案信息，比如电影票选座，银行卡选择等页面。</p>
<p>另外在讲究屏效（一屏信息展示效率）的国情阅读环境中，界面里的每一个视觉设计元素你都需要表达出它的实际作用（图素也好、插图也好作用是什么？），避免为了装饰而装饰的过度修饰降低用户获取信息的效率。</p>
<h3 id="品牌感知与竞对差异性">品牌感知与竞对差异性</h3>
<p>在视觉上做出自己的品牌感和优秀的竞对差异性其实挺难的，这里的差异性可不是仅仅只指的是改个颜色加个投影这么简单，它传达的是2种完全不同的视觉品牌感受。在视觉设计过程中我们很容易陷入无限的模仿流中，一般是在看了某些竞品或者重量级的app之后瞬间脑子里就只剩下一种既定样式了。解决方式建议是：<br>
1.学会提炼品牌设计中的DNA应用到界面设计中；<br>
2.学会偷师收集案例将好的视觉案例做结合，这样就可以取长补短进化出一个更优秀的新形态。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[社区产品研究动机，构建社区的核心点]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/community/</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/community/">
        </link>
        <updated>2020-10-18T14:29:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言">前言：</h3>
<p>【灵光一现】某天看一篇文章写到海外测评产品的网站，然后就好奇了一下，难道海外没有对应像小红书，大众点评这样的产品吗？部分知乎网友描述，海外用户大多使用 Ins 或 Facebook 去发表测评观点。于是对研究可提供参考类的社区产品产生了兴趣。如果说小红书满足了大部分女性用户对时尚，美妆的需求。那么男性有没有相似的产品，当前发现了太格有物，于是想要研究一下此类产品。</p>
<p>【产品发展曲线】在工具产品发展到一定阶段时，个人的表达，人与人之间进行信息交换的需求渐显，且得到进一步的发展，从个人博客，到贴吧，社群，至社交。 现在市场上有各种社区类产品，如知乎，豆瓣，小红书，POTT，大众点评，太格有物等...想要了解社区和社交产品之间的异同，以及未来此类产品的发展。</p>
<p>【其它引导】听到 《EICO TALKS》Rockey 和 Nos 分享关于媒体（文字、图片、音频）特点，社交产品核心“关系、内容、互动” ，到如何构建一个社交属性强的产品，从早期关系的建立，到后期持续互动，持续优质内容生产等，让我对社区社交产品的发展产生了兴趣，因此想要研究。</p>
<h3 id="研究目的">研究目的：</h3>
<p>1、拾取处于不同生命周期的社区类产品，如“太格有物、Pott、小红书”观察其产品特征，并研究其发展策略，加深对社区社交类产品的了解。<br>
2、学会系统的分析产品，从商业模式，增长策略，运营策略，再到产品的商业化策略，个性化设计。</p>
<h3 id="关于社区产品的定义个人观点">关于社区产品的定义（个人观点）：</h3>
<p>通过把玩以上社区产品，会发现社区的建立，是多人基于内容而形成的讨论区，人与内容之间，内容与内容之间，人与人之间会产生对应的互动与交流。正所谓“物以类聚，人以群分”，有相同爱好的人对爱好的内容产生了观点的交流，因此形成了对应内容的圈子，若圈内会有持续性的内容产生，且有持续性的互动，便形成了社区。</p>
<p>社区和社交的边界总是很模糊，社区中有社交，前者以内容/主题为核心聚集同类人，后者以关系关联关系。</p>
<p>在知乎上看到一篇文章《玩过十几款社区产品后，回头聊聊社区》里是这样定义的社区产品的，“社区就是一个基于特定文化或者主题来交流互动并持续产生内容的空间”，简称“同好互动空间”，关于这个定义，我表示赞同。而不少电商类产品，或其它并非为主要功能，通过建立社区来留存，或辅助核心功能。</p>
<p>社区的定位决定了社区的文化，而社区的文化影响着社区角色的行为以及它们所生产和消费的内容，而内容作为文化的载体吸引着认同社区文化的用户进入社区。</p>
<h3 id="如何建立一个社区参考文章个人解读">如何建立一个社区（参考文章+个人解读）</h3>
<p>从参考的文章上有提，文化、角色、内容是社区的基石。内容文化决定了用户是否有意愿使用这款产品，即对于社区的文化价值的认同。</p>
<p>本质上是一个社会群体组织单位。当个人进入群体之后，理性、独立、客观等个人意识会逐步地被弱化，藏在群体之中，无意识的情况之下，群体意识会逐渐占据着心智上的主导地位，这种群体意识即社区意识。群体意识可以给社区带来更强的凝聚力、更强的归属感等积极意义，也可能使社区陷入混论、盲目和无序，因此需要通过社区文化来引导和管理社区意识。</p>
<h3 id="1-文化">1、文化</h3>
<h4 id="1让团队来建立强有力的社区明文化">1）让团队来建立强有力的社区明文化</h4>
<p>从字面意思很好理解，明文化这就是摆在台面上的，社区所倡导的文化和氛围。通常大家都认为明文化是由社区运营人员通过白纸黑字的形式来制定一套符合社区文化的行为规范而建立起来的，例如什么社区公告、圈子规范等。其实并不是这么简单，包括UI风格、活动专题、推荐机制等等都是在想用户传递社区的文化、价值和底线，明文化是由团队的每个人一同打造的。</p>
<p>明文化就如同社区里的法律一般，所有社区成员的言行举止都要受到明文化的约束，不遵守甚至使违规就会收到惩罚，它确保了社区机制的正常运行。</p>
<h4 id="2让用户来养成社区的暗文化">2）让用户来养成社区的暗文化</h4>
<p>如果说明文化是社区的法律，那么暗文化就是社区的道德。它是没有强制约束的，是社区群体意识下自主形成的产物，同时它也是一个社区是否充满活力的象征，也正是它的存在将社区成员和网络路人彻底隔绝开来。</p>
<p>互联网上古时期D吧的屌丝文化、或者是最近几年兴起的B站的弹幕文化等等这些都是暗文化的代表，当然暗文化最直白最浅显最具体的表现就是社区黑话，什么一星护体、什么刚下飞机、什么下次一定之类的，懂得就是社区人，不懂就是社会人。</p>
<p>所以成功的社区，光有明文化是不够的，还需要重视暗文化的养成。但是暗文化不像是明文化那样可以在一朝一夕建立起来的，而是需要运营小伙伴持续地经营，通过头部用户去示范去引导去带动，在潜移默化中慢慢建立起来。</p>
<p>但同时应该注意暗文化建立的传播性，如果只愿意小而美或者特立独行，那么暗文化的传播性可能会垂直深入。如果希望有更大的增长空间，暗文化应该也要觉有强传播能力。</p>
<h3 id="2-角色">2、角色</h3>
<p>角色的内核实际上就是社区的用户，是社区组织下最小的有机单位。在群体意识和社区文化的作用下，用户会无意识地陷入角色化，而社区角色化最重要的意义就是让用户之间自主地产生协同分工，来维持社区的正常运作和活力。</p>
<p>一个成熟的社区里不可能只有一种角色，角色越多恰恰是证明社区分工越为成熟。</p>
<h4 id="1为生产者提供工具为消费者提供内容">1）为生产者提供工具，为消费者提供内容</h4>
<p>对于内容生产者，要尽可能降低他们内容生产的门槛，提供便利的内容创作的工具，让他们可以更加快捷地进行内容创作；</p>
<p>对于内容消费者，首先通过算法推荐或者社交推荐，将感兴趣的内容展示给他们，其次是通过内容的整合和分发，保证他们内容消费的连贯性，最后就是要注重他们内容消费的体验。</p>
<h4 id="2注重kol更要注重koc">2）注重KOL，更要注重KOC</h4>
<p>决定一个社区能够走多快的是它的KOL（key opinion leader），但决定一个社区能走多远的是它的KOC（key opinion consumer）。其实我们也可以理解为良好的社区生态是生产力逐渐从 PGC 到 UGC 的过渡。当一个社区持续有人愿意生产内容，且能保证与社区文化的相关性，质量水平，那么这个社区就是健康的。</p>
<h4 id="3打造等级体系的上升通道">3）打造等级体系的上升通道</h4>
<p>上瘾模型中说，用户对于一款产品上瘾基本分为“触发-行动-赏酬-投入”四个步骤。从中可以看出，如果想让用户对社区进行脑力和体力的投入之前，需要让他们获得多变的赏酬，而角色等级体系或者特权体系就是一种最常见的精神赏酬方式。</p>
<p>不论是内容生产者还是内容消费者，只要是做出符合社区价值的行为，就可以获得对应的虚拟收益，虚拟收益可以累计成对应等级，让角色之间自然而然的出现等级差异，这样促使他们相互进行攀比、炫耀，去持续创造符合社区价值的内容，这对于社区的发展是非常有必要的。</p>
<p>例如：微博社群中会有“铁粉”和“潜水成员”的区别。各种标签来体现角色身份的象征。<br>
思考：如何鼓励用户持续进行创作？</p>
<p>###3、内容</p>
<h4 id="1没有时效性的内容最珍贵">1）没有时效性的内容最珍贵</h4>
<p>热点内容在短期内会对社区带来巨大的瞬时流量，但是具有时效性的命门，也让他的价值会随着时间推移很快就流失掉。<br>
经常混迹不同社区的话，你会发现很多让你感慨“‘大清亡了”的内容，仍然对于比你年纪小的用户群体们充满着吸引力，有着不错的阅读量和互动量。<br>
对于没有时效性要求的、非资讯类的社区而言，没有时效性的内容经得起沉淀，也更显珍贵。</p>
<h4 id="2做好内容分层明确内容主体">2）做好内容分层，明确内容主体</h4>
<p>对于任何一个内容而言，它都是有层次的，我们不能一概而论。举个例子，我发了一个动态，这就是这个动态的一级内容，那么有人评论了我，这就属于二级内容了，接着又有人回复了这条评论，这就属于这条动态的三级内容了。就这么简单地划分了三级内容，但要说明的一点就是不是每个社区都有三级内容，也不是每个社区只有这三级内容。</p>
<p>最关键的是不同的社区对于内容侧重的层级也可能是不一样的，这就产生了他们的内容特点，例如最右注重的是二级内容也就是常说的神评论，而小红书的核心内容是它的一级内容。所以在积累社区内容之前，我们必须要明确我们社区内容的主体在哪。</p>
<h4 id="3内容生产需要看不见的手">3）内容生产需要看不见的手</h4>
<p>如果说内容生产者（侧重用户部分）是内容生产看得见的手，那么平台侧的内容生产就是那只看不见的手，特别是社区发展的初期，这只看不见的手尤为重要。</p>
<p>发挥平台的力量，主要有三种方式：内容搬运/官方团队生产/引导用户生产/活动话题</p>
<h4 id="4内容筛选取精华弃糟粕">4）内容筛选“取精华弃糟粕”</h4>
<p>面对“河量”或者海量的内容，就要进行到下一步筛选内容了。<br>
筛选的过程大致分为三个步骤：<br>
首先可以通过机器过滤，把一些涉及到违法、色情、有害的内容过滤掉；<br>
接着就是需要把不符合我们社区文化和价值的内容刨除掉；<br>
最后就是要在剩余的内容里，通过智能算法或者人工筛选，把优质内容和普通内容区分开来分发，因此它们将会得到不同的流量灌溉。</p>
<h4 id="5找到适合的节点去综合分发内容">5）找到适合的节点去综合分发内容</h4>
<p>社区的内容分发要结合自身的特点，找到并设置合理的节点进行有效的内容分发，常见的节点有用户节点、关系节点、话题节点等等。</p>
<h4 id="6根据内容价值进行合理排序">6）根据内容价值进行合理排序</h4>
<p>内容排序的前提是内容价值的判断，通过价值来进行展示上的排序，就跟产品需求排优先级一样，价值越高越靠前。而社区内容的价值判断往往是基于用户的互动行为，比如说微博的转评赞，B站的一键三连，这都是基于用户行为对内容的价值和热度进行评判。</p>
<p>但是也不能只把价值高的放在前面，这样容易导致社区内容的马太效应严重，打击中小内容生产者的积极性，所以一般的内容排序规则是多个维度穿插在一起的，以此来降低单一维度的权重，实现一种合理排序。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>