<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://magicmeowo.github.io/</id>
    <title>Magicmeowo</title>
    <updated>2020-01-16T14:31:59.886Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://magicmeowo.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://magicmeowo.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle> welcome to my space  (๑&gt;◡&lt;๑)</subtitle>
    <logo>https://magicmeowo.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://magicmeowo.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Magicmeowo</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[帐号的登录方式与绑定]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/tong-yi-ge-ren-bu-tong-de-ge-ren-zhong-xin-ge-ren-zhong-xin-ji-zhang-hao-ti-xi-she-ji-yan-jiu</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/tong-yi-ge-ren-bu-tong-de-ge-ren-zhong-xin-ge-ren-zhong-xin-ji-zhang-hao-ti-xi-she-ji-yan-jiu">
        </link>
        <updated>2020-01-08T08:43:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言">前言</h3>
<p>登录往往是我们进入一个产品世界的第一步，不同产品有不同的登录方式。如“游客登录、密码登录、第三方授权登录...”，不同的登录方式涉及到帐号的绑定和安全机制的设计。因此帐号的行为（增删改查）作为整个帐号和产品系统的重要部分，非常值得好好研究总结及设计。</p>
<p>本文灵感来源于后台产品的个人中心模块设计，在个人中心的帐号管理模块涉及到帐号的增删改查，以帐号的登录方式与绑定为主要分析内容。梳理登录流程，以及登录方式与绑定当前存在的一些优化问题。<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E5%B8%90%E5%8F%B7%E7%9A%84%E7%99%BB%E5%BD%95%E4%B8%8E%E7%BB%91%E5%AE%9A.png" alt="帐号的登录方式与绑定" loading="lazy"></p>
<p>关于为什么我们需要一个帐号，谁在使用帐号，以及当前Web、移动端常见的帐号类型，<br>
可以参考文章<a href="https://wxy.magicmeowo.space/post/account/">《真实世界中的你我，虚拟世界中的帐号》</a></p>
<h3 id="帐号行为">帐号行为</h3>
<p>帐号的增删改查，通常包含注册（增）、登录（查）、应用、管理（改）、退出、删除（删）。<br>
部分产品存在未注册也可以登录使用产品，常见有工具类产品，如：相机、计算器、输入法等。但随着产品体系越来越壮大，工具类软件也慢慢地接入到平台的帐号体系中。形成用户数据集取得分支。我们以注册、登录、管理，为主要内容进行探讨。</p>
<h3 id="注册">注册</h3>
<p>注册通常需要用户通过填写表单信息完成，表单信息通常包括用户的基本信息，通讯方式，其它身份信息，职业信息，场景信息等，通讯渠道通畅用于身份验证，也存在无需用户验证仅填写的情况。<br>
整体流程大致分为，信息填写，通讯渠道身份验证。具体流程先后需要根据具体场景判断。<br>
如果是密码登录，则通常需要在提交注册信息后设定初始密码。或者后期正式登录后，补充密码设置流程。</p>
<h3 id="登录方式及其特点">登录方式及其特点</h3>
<p>【密码登录】<br>
<strong>适用帐号类型：</strong> 邮箱 / 产品体系帐号 / 手机<br>
<strong>相关动作及流程：</strong><br>
1、设置密码。以密码登录为主要登录或唯一登录方式的场景中，往往会要求用户在注册过程中设定密码。<br>
2、身份验证，修改密码。通常需要结合通讯渠道或其它安全验证机制进行验证。<br>
3、身份验证，忘记密码，找回密码。通常也需要结合通讯渠道或其它安全验证机制进行验证。<br>
<strong>场景：</strong> 较多用于Web端，面向企业，或办公类产品，初创型互联网或软件公司常用，移动端普遍设有密码登录，但通常会结合其它登录方式，如验证码或第三方登录。<br>
优：安全性高，相较于验证码或第三方登录，在密码机制设立完善的场景下。<br>
劣：密码需要记忆，增加用户的记忆压力，同时若用户在不同平台上设定相同密码，密码安全风险增大。<br>
密码相较于验证码或第三方登录，交互动作更多。需要对密码设定密码机制的设计，其后续更改，找回流程也较复杂。</p>
<p>【验证码登录】<br>
<strong>适用帐号类型：</strong> 邮箱 / 手机<br>
<strong>相关动作流程：</strong> 通过登录邮箱获取邮箱url或验证码验证，手机接收动态验证码验证。<br>
<strong>场景：</strong> 邮箱常用于Web端，手机常用于移动端，但对于B端C化的产品，通常用户选择登录方式。<br>
优：验证码登录便捷快速，对于移动端场景更加友好。<br>
劣：验证码需要短信服务提供商，成本需要考量。邮箱验证码需要跳转平台操作，整体流程容易中断。邮箱验证码和url的使用场景多用于安全验证，手机验证码存在手机二次放号现象，易造成重复创建号码或号码已被注册的问题。</p>
<p>【第三方登录】<br>
<strong>适用帐号类型：</strong> 手机<br>
<strong>相关动作流程：</strong> 第三方授权，跳转第三方平台进行操作后进入原产品。<br>
<strong>场景：</strong> 常用于移动端，web端常用于B端C化的产品，或较大型的互联网公司平台型产品。<br>
优：登录便捷，数据信息更加多元，可实施更精准的推荐策略。<br>
劣：过程中可能发生未登录第三方平台，登录第三方平台失败或授权失败而导致原产品登录失败的问题。第三方授权同时也是数据信息共通的过程，需要向用户明确授权共通信息的内容，避免不同产品不同场景信息同步的事情发生。</p>
<p>【游客登录】<br>
<strong>场景：</strong> web / 移动端 常有，让用户提前进行产品体验，但是涉及到产品功能时，会需要用户有帐号进行用户的行为记录。</p>
<p>【生物特征登录】<br>
<strong>场景：</strong> 更加强调安全性和真实性，通常用于金融类产品，指纹识别，语音识别，人脸识别...<br>
金融类产品考虑安全性，会设定特殊安全乱序键盘，或通过图案密码降低用户的记忆成本。<br>
而生物识别是在此基础上，进一步强调安全的验证。</p>
<p>【多种登录方式融合】<br>
即融合 密码登录、验证码登录、第三方授权登录、游客模式登录等登录方式。<br>
<strong>场景：</strong> 如何登录的选择权在于用户，融合多种登录方式通常用于发展到一定程度的互联网公司，用户选择验证码登录可以更加便捷，选择密码登录则在密码机制下 更加安全，选择第三方授权登录能够互通数据，对于平台而言，可以建立更完整更丰富的用户画像。对于产品策略和发展更加有力。</p>
<h3 id="帐号与绑定">帐号与绑定</h3>
<p><strong>帐号为什么需要绑定？</strong><br>
帐号的绑定往往与安全机制，身份验证紧密联系，手机验证码登录或邮箱密码登录过程已经是一种核实身份的过程。但当主体帐号的密码或涉及到安全问题的内容有所变更时，需要通过绑定的通讯渠道对动作实施者的身份进行确定。<br>
帐号绑定同时也与登录便捷性有关，如第三方快捷登录。</p>
<p><strong>绑定类型及特点</strong><br>
通常帐号的数据ID,会根据帐号习题和产品策略与手机/邮箱/产品体系帐号进行绑定。而不同的绑定方式又面对不同类型的问题。</p>
<p>【手机绑定】<br>
以手机为唯一通讯方式时，手机为唯一的身份验证方式。此时可能存在 <strong>“手机二次放号问题”</strong> ，即当号码被原用户注册过该平台产品且尚未注销时，号码新用户想注册被告知该手机号已被注册，二次放号涉及到帐号的ID绑定问题和涉及策略。此处暂不做深入分析，后续会有文章深入讨论。<br>
【邮箱绑定】<br>
以邮箱为唯一通讯方式时，邮箱为唯一的身份验证方式。此时可能存在 <strong>“多邮箱问题”</strong> ，当用户有多个平台的邮箱时，用户需要选择，是否允许添加多邮箱，主邮箱与副邮箱之间的差异。<br>
【第三方绑定】<br>
第三方绑定通常为更便捷快速的操作，以及不同产品间的信息共通使用。也有利于记录更多用户的数据。<br>
但第三方绑定通常仅用于登录，而不涉及到安全验证机制。<br>
【多种绑定方式】<br>
帐号的数据ID，可以选择绑定手机，邮箱，或第三方。此时可以根据用户的选择进行相应的关联，但需要判定在通讯方式中，至少有一种绑定可以用于身份安全验证。不少产品会在用户取消绑定手机时，对用户绑定状态数量进行判断，如手机号是唯一绑定时，此时只能更换绑定而不能解除绑定。当用户解除邮箱时，如邮箱为唯一绑定时，只允许更换邮箱。</p>
<h3 id="如何设计和选择符合自己场景的注册-登录方式">如何设计和选择符合自己场景的注册、登录方式？</h3>
<p>根据不同产品的策略和产品的生命周期，对于帐号体系和帐号与绑定，有不同阶段的设置。<br>
基于已有的帐号体系和登录方式，总结以下几种类型。<br>
【B端产品】<br>
1、帐号发放<br>
2、用户通过邮箱注册，获取以邮箱帐号为主的产品体验，但不建立正式帐号。建立业务关系后，才可以建立正式帐号数据ID并绑定邮箱，登录使用正式产品。手机仅作为安全机制验证。<br>
3、允许用户通过手机号进行注册，但仅能达成快速注册。需建立业务关系，才能建立正式帐号数据ID并与手机号进行绑定，登录使用正式产品。<br>
4、通过邮箱或手机号进行快速注册体验demo产品。建立业务关系后，才能确立正式帐号数据ID，不限制登录方式，但是要求必须有手机或邮箱至少一项绑定关系，考虑到安全验证和机制。<br>
【C端产品】<br>
手机号注册同步绑定数据ID，邮箱密码 / 帐号密码 / 第三方快速登录。主要以手机号验证码进行登录，随着产品的发展壮大，逐渐补充登录方式。<br>
【B端C化产品】<br>
一般用户：手机号 / 邮箱 / 第三方注册，绑定手机号。企业级产品用户：需要满足条件。</p>
<p>不同的产品确实有不同的注册方式，登录方式，绑定方式，但大多逃不出，<br>
注册：表单+身份验证。<br>
登录：密码/短信/第三方/生物属性登录。<br>
绑定：手机，邮箱，第三方绑定。</p>
<p>在此进行通用设计的一个模板抽象，会根据不同的场景有所修饰和改变，仅供参考。</p>
<p><strong>密码登录&amp;验证码登录页面说明</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E5%AF%86%E7%A0%81%E7%99%BB%E5%BD%95%E4%B8%8E%E9%AA%8C%E8%AF%81%E7%99%BB%E5%BD%95.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>手机验证码验证流程 / 手机绑定流程</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E9%AA%8C%E8%AF%81%E7%A0%81%E9%AA%8C%E8%AF%81%E6%B5%81%E7%A8%8B.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>密码登录流程</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E5%AF%86%E7%A0%81%E7%99%BB%E5%BD%95%E6%B5%81%E7%A8%8B.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>忘记密码 / 找回密码 / 修改密码</strong> （包含邮箱验证码流程）<br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E4%BF%AE%E6%94%B9%E5%AF%86%E7%A0%81.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p><strong>注册流程的简化流程</strong><br>
<img src="https://raw.githubusercontent.com/magicmeowo/image-sets/master/%E6%B3%A8%E5%86%8C%E6%B5%81%E7%A8%8B.png" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于 design language system的一些小思考]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/design system</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/design system">
        </link>
        <updated>2020-01-03T09:33:49.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言">前言</h3>
<p>工作期间，公司开始属于自己的UI视觉规范，基于视觉设计规范，我们开始形成了模块组件迭代。并由此，围绕着产品交互，UI，前端开发，三轴同步跟进自己的系统，争取在需求确定后，以最准确最快速最低地成本完成迭代。本文就这一阶段的参与交互规范设计的经历，谈一谈自己对于design language system、规范、合作、以及不同类型的设计系统语言的理解。</p>
<h3 id="我所理解的-design-language-system">我所理解的 design language system</h3>
<p>Alla Kholmatova 在书籍《design system》中描述到早期设计体系发展的背景，建立于传统网页设计方式通常以&quot;页&quot;为单元进行思考，而随着互联网的飞速发展和产品复杂度的提升，非体系化的”页“思考与设计的方法越来越不适用，因此建立体系化的设计模式，对于产品的持久性发展至关重要。</p>
<p><strong>设计语言系统</strong><br>
若将其整体视为名词，则指的是一个渐成的以设计语言为主题的系统，又或者是以设计为主题的语言系统。<br>
若将其拆解为动词与名词，则可理解为是设计与语言相关的系统。</p>
<p>以上三者对于设计语言系统这个词的定义涵盖了大部分这个系统的使用场景。设计师和开发人员齐心协力设计与设计语言相关的系统，目的是为了让内部产品研发相关人员能够快速就所要设计的项目，需要用到的零部件快速达到一致。而这样一套语言的设计，需要考虑产品的真实业务场景，商业目标，用户的体验场景，心智模型，情感要素，产品开发的成本等相关因素。对于基本组件有了明确的定义，产品研发的相关工作人员就能够更加专注地研究场景，并基于各自擅长领域的研究，对于整体体系进行迭代升级，从而达到灵活可持续的长久发展。尽可能得提高消息传递的准确率和效率。</p>
<p><strong>design language system的构成</strong><br>
《design system》中提到设计</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我的2019：社会新人→社会星人  ]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/brief summery</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/brief summery">
        </link>
        <updated>2019-12-31T13:21:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>社会新人</strong> 指刚刚步入社会的人。<br>
<strong>社会星人</strong> 指习惯社会生活的社会人，立志成为发光发热的人。</p>
<p>上述两个角色，是我对初入社会以及习惯社会的自己，这两年状态的一个定义。毕业快两年了，这两年的体验，建立了我对于工作、生活、所处环境，以及自己，更加深入与全面的了解，总体而言是有进步的，但进步地还是不够迅速，能够在2019年结束前意识到这件事，有失望有庆幸，总结也是为了能够更加看清自己，希望未来会更好！</p>
<h2 id="工作篇"><strong>工作篇</strong></h2>
<h3 id="a-工作成果与收获"><strong>A-工作成果与收获</strong></h3>
<p>先谈谈成果，今年共设计了3个项目，分别是面向企业的工具类软件产品设计，企业官网设计，数据一体化平台设计；由于软件设计不像工业设计，始终处于迭代更新状态，所以也不存在完成设计这样的说法，只能说某一个阶段的项目闭环。</p>
<p>任何一类产品设计都需要根据相应的场景合理设计产品结构（尽可能地降低用户的使用认知门槛）设计有逻辑有故事的产品功能，流畅的实际操作流程以及符合场景且舒适的视觉体验。而面向企业的工具产品设计，更需要对企业的业务需求非常了解。洞悉本质，可以看到行业，企业、产品、功能，相关联的每一层“文化”，以及发展。这个过程我觉得挺有趣的。任一产品设计，而在整个调研、策划、设计、执行过程中，环节与环节之间的关联度，紧密耦合。小组成员对于一件事不同角度的思考，成员之间的交流与沟通，高质和高效地执行，都为这个项目增加了生命力。团队的配合其实在一个项目的实现中就可以打磨得很彻底。</p>
<p>无论是个人，还是团队，甚至企业，我们都在追求以一种最灵活可持续的方式发展。</p>
<h3 id="b-工作表现"><strong>B-工作表现</strong></h3>
<p>今年很明显地感觉到自己对于时间的管理更加有秩序，虽然一直很珍惜时间，但是过往对于时间的管理，总是没有承上启下阶段性的延续，而是遇事办事。</p>
<p>OKR &amp; To do list ，设定关键时间节点，明确关键重要任务。对日常生活中有影响力的小事件进行日记录，并定期进行周回顾，月回顾，季回顾，年回顾。这样遇到的问题，以及自己成长的轨迹，也就被保留了下来。自身的问题被总结和记录下来，也形成了镜子和规则，再遇到的时候，也有了对策。细想其实所有的工作都是沟通解决问题，只是问题的类型有所不同，解决问题的方式不太一样。此处暂列工作考核的表现基本项，之后再不断完善与补充。</p>
<p><strong>1、工作责任意识</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：明确工作任务掌控工作进度，有承担责任的意识并承担一定责任。</li>
<li>理想状态：有自觉的，较强的能承担责任的态度，可以放心交付工作。</li>
</ul>
<p><strong>2、沟通表达</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：能够以面向目标和结果，支持并鼓励大家为了更好地解决问题和发展而积极沟通。能够结构性的阐述自己的观点，并让他人理解。面对观点的质疑，能够认真听懂对方的观点，并进行客观思辨。</li>
<li>不足之处：感受到对方的情绪后，自己的情绪也容易受到感染，比如提高语速，提高音量。已经在对于自己的共同习惯，进行调整。面对情绪时，更加耐心和细心地分析激发情绪的原因，并将事情描述得更加有条理更加清晰时，才能够让沟通双方达成沟通的理想状态。在表达的过程中，有时为因为一个分支问题耗时较长，以后应该对于分支问题适时采取后置处理。</li>
<li>理想状态：每次沟通中，能够带领他人思路清晰，有效地进行，并能达到期望的结果。</li>
</ul>
<p><strong>3、业务能力</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：有一定职务能力，可以独立解决一般性工作困难。对于业务的沟通，理解，和梳理。我认为应该以单一案例入手，进行深入分析，抽象整理再归纳。当前还没能够做到对于行业或业务分析到非常透彻，面对事件能灵活面对和处理的程度。</li>
<li>理想状态：能够有足够的职务能力，能从容运用技能解决工作难题。</li>
</ul>
<p><strong>4、服务意识</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：具有服务意识，能够在具体工作中服务团队/顾客。</li>
<li>理想状态：服务意识和自主能动性都很强，能够把合理解决问题，团队协作为团队/顾客服务的意识充分贯彻到工作当中。</li>
</ul>
<p><strong>5、学习能力</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：有学习兴趣，注重自我提高，执行力没有达到理想状态，需要进一步精力管理。</li>
<li>理想状态：能自觉接受新事物，自我发展欲望强，且进步较快。</li>
</ul>
<p><strong>6、专业知识</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：能够满足岗位知识需要，有一定实践经验，专业知识还有待提高。</li>
<li>理想状态：工作经验丰富，知识持续迭代，专业知识深厚。</li>
</ul>
<p><strong>7、团队合作</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：仅与业务相关联部门成员交往，对于其它部门沟通交流较少。能自己协调与他人工作之间的摩擦，能够与他人合作和共享。</li>
<li>理想状态：善于交往，与人合作融洽。能够与各个业务部门有所沟通合作，适时为整个团队赋能。</li>
</ul>
<p><strong>8、工作目标与执行力度</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：基本按时完成工作目标，工作效果较好，力度尚可，执行效果较好。</li>
<li>理想状态：超出行为标准完成工作目标，执行力强，且能超出本职任务，超额完成工作和个人任务计划。</li>
</ul>
<p><strong>9、创新</strong></p>
<ul>
<li>当前状态：能够意识到当前的正在做的事，自己做事的方式，包括自己都是不完美的，会有焦虑也会着急，但是也相信慢一点，深入一点会更快。对于新的事物能够去尝试，并会深入分析。</li>
<li>理想状态：有内容不断地积累，能力不断地提升，能力架构也需要不断被打破，不断被刷新，没有到最灵活的状态，就是可迭代的状态。</li>
</ul>
<h3 id="c-工作态度"><strong>C-工作态度</strong></h3>
<p>回顾去年自己的总结，今年能分门别类的描述，个人认为是一种进步，希望有了进步之后能不断精进。“极度”认真工作且抱有专业态度工作的人，很有魅力，这种魅力体现在能够自燃，产生心流，感染身边更多的人。工作的专业态度，让团队和他人更加信任你，在今后有同领域问题出现时，想到你，并委以重任。这份信任也是工作中的一种成就感，并能够作为积极催化剂，激发热爱工作的情感。</p>
<p>工作其实也是生活的一部分，与生活相辅相成。<br>
工作也讲究方法，建立于日常的工作习惯中，体现在工作的表现中。工作承载了塑造了并成就了我们的理想。</p>
<p>也许真正好的状态是，当我在工作时，我忘记我在工作，我只是在实现理想的进程中。</p>
<h2 id="生活篇"><strong>生活篇</strong></h2>
<h3 id="a-学习生活"><strong>A-学习生活</strong></h3>
<p>从学校生活过渡到社会生活的阶段，我其实对自己职业规划的判断和决策进行过自我怀疑，很多次。我才终于读懂，普希金的那首《假如生活欺骗了你》。我也有过沮丧，有过失落，但也正如诗中所写的那样，假如生活欺骗了你，不要悲伤，不要心急！忧郁的日子需要镇静；相信吧，快乐的日子将会来临。心儿永远向往着未来，现在却常是忧郁。一切都将是瞬息，一切都将会过去，而拿过去了的，就会成为亲切的怀恋。</p>
<p>我现在觉得我过渡到了，即便我看清楚了生活本来的面目，我依然热爱生活。</p>
<p>其实工作之后的学习内容，涉及到方方面面，如何处理工作与生活的关系，如何提高自己的决策能力，如何租房，如何找中国好室友，如何缴纳水电房租燃气网费，如何处理漏水的洗衣机，如何用心提高自己的厨艺，又或者如何保持乐观积极向上的好心情，如何以更低的价格买到自己想要的东西，如何快速的掌握一门技能......</p>
<p>工作结束后的时间时属于生活的，而上述各种细枝末节的问题，经常就发生在生活中，偶尔也会因为事情紧急而没有好的解决方案而烦恼，这可能就是张爱玲说的，“生活是一席华丽的长袍上面爬满跳蚤”。处理一个跳蚤，精力就能去一大半了哈哈。但好在跳蚤是可以被处理完的，第一次处理可能会觉得有点艰难，但是凡事开头难~开了头了，处理跳蚤的能力就会增强，久而久之，长袍上的跳蚤清理起来也就自然而然了。聊完跳蚤，可以聊聊华丽的长袍了。</p>
<h3 id="b-乐趣"><strong>B-乐趣</strong></h3>
<p>一直觉得自己不是什么文化人，没读过什么文学名著，但是对于阅读，纪录片，电影，音乐，还是非常热爱的。其实从数量上去计算自己到底读了多少本书，看了多少部电影，多少纪录片，或者听了多少好听的曲目，意义并不大。真正有意义的事，你阅读的书，看过的电影或者纪录片，或者音乐，对你产生的影响。在这里分享我今年读到的觉得不错的书。</p>
<p><strong>1、书籍推荐：</strong><br>
《硅谷百年史1990-2013》：科普类书籍，简单了解硅谷的发展背景，互联网的发展背景，硬件软件科技的进步，带来的影响，对比美洲和亚洲的信息技术发展。<br>
《信息架构——超越Web设计》：产品交互设计专业类书籍，信息产品的构建，追本溯源来自于信息，而有效灵活的信息架构，层层搭建构成系统骨架，搭配“物理属性”和“样貌”它便也成为了&quot;生命&quot;。<br>
《don’t make me think》/《点石成金》：产品交互设计专业类书籍<br>
《认知与设计》：交互视觉设计图书，格式塔原理，五感对于信息输入的影响，如何结合人类信息输入特点设计信息输入过程和实体。<br>
《计算机是如何跑起来的》：科普类书籍，人类语言与计算机语言。<br>
《麦肯锡工作法》：如何更有成效的工作，需要知行合一，学以致用。<br>
《远见》：职业规划分为三个阶段，且每一个阶段的时间都有所调整。<br>
《好好学习》：四两拨千斤，理想真的不仅仅是一万小时原理。<br>
《百岁人生》：生命很长，不用过度焦虑，活在当下，不同的生命阶段，不同的体验。<br>
《战略思维》：如何设定目标，如何实现目标，如何选择最优的方式。<br>
《写给孩子的历史》：给妹妹买的历史书，自己也补了补历史。<br>
《通识：学问的门类》：关于科学与学科，你应该了解的和你现在了解的。</p>
<p><strong>2、影视综艺：</strong><br>
《Abstract》抽象的艺术：不同的设计师艺术家，不同的设计艺术人生。<br>
《大上海》：上海的成长故事<br>
《港澳珠大桥》：对比他人的几十年工程，再对比自己几个月的工程，“伟大的工程不是一天建成的”。<br>
《美丽心灵》：我与我的多个角色，我们都有很多角色，我们都在学习尽情演绎。<br>
《小丑》：crown joker 傻傻分不清楚<br>
《海上钢琴师》：1900，好奇却不选择看不到头的生活。<br>
《盲人调音师》：扑朔迷离的情节，出人意料但饱含悬念的开放式结尾，你看到的，不一定是你看到的。<br>
《少年的你》：平凡的生活中总是有很多不平凡，平凡的生活也是一种奢求。<br>
《奇葩说》：跳出问题，思考本质，多维观点。</p>
<p><strong>3、音乐：</strong><br>
《For フルーツバスケット》—— 冈崎律子<br>
《Derniere Valse》 —— Rebecca Dorsey<br>
《NOW》—— 王若琳<br>
《专属天使》—— Tank<br>
《我愿意》—— 痛仰<br>
《公路之歌》—— 痛仰<br>
《流光练习曲》—— MT1990<br>
《和平》—— 孙燕姿<br>
《I think of you》—— Rodriguez<br>
《我喜欢》—— Mr.miss</p>
<p><strong>4、现场：</strong><br>
《地球上最后的夜晚》—— 鲸鱼马戏团<br>
《陪你玩十年》—— 宇宙人<br>
《生活》—— 房东的猫<br>
《盲人瞎画师》—— 开心麻花<br>
《德云社》</p>
<p><strong>5、旅游：</strong><br>
南京-上海-杭州-青岛</p>
<p><strong>6、厨艺</strong><br>
清炒南瓜、可乐鸡翅、番茄炒鸡蛋、孜然土豆、清炒茄子、荷包蛋、溏心蛋、醋溜/清炒土豆丝、芹菜葱爆黄牛肉、紫菜鸡蛋汤、萝卜玉米排骨汤、韭菜炒鸡蛋、清蒸鲈鱼、香油鸡蛋面、<br>
煮馄饨、煮汤圆、煮水饺...哈哈哈哈</p>
<h2 id="情感篇"><strong>情感篇</strong></h2>
<p><strong>关于离别</strong><br>
确实存在这样的场景，那些你说过再见的人，可能真的不会再见了。面对这样的场景，能够做的好像只有全身心的投入到每一次见面的场景中。而面对分离或是遇见，共同的期待是各自安好。<br>
如果能够一起度过一段时光，始终保持感恩之心。人与人之间的遇见，是如此的不易，何谈有一段交叉的生命轨迹。</p>
<p><strong>关于亲情</strong><br>
工作之后与家人交流的机会其实更少了，更多的情况还是自己在做决策。周末会定期打个电话给家里，问候家人。但是陪伴的时间确实很少。很好的地方在于家人的生活都很丰富，也没有太多的时间精力来关注我。我觉得各自投入生活状态也是好事。只是希望，大家都健康幸福！</p>
<p><strong>关于友情</strong><br>
所有的关系都亦师亦友，无论是家人，长辈，还是朋友，同学，年龄和性别的差异线越来越模糊。我依然希望自己能够成为温暖的大人，是那种，即便冬天再寒冷，我也能够成为一个温暖小太阳的人。感谢朋友们这么多年来的照顾、包容和支持。我真的好期待，有朝一日我们都成为理想的自己，我们都过上我们理想的生活，我们都尽情生活。</p>
<p><strong>关于爱情</strong><br>
一直觉得谈恋爱会降低我的智商情商各种商，会阻碍我闯荡江湖...（虽然我的各种商都不太高）。被朋友纠正过好多次和建议过好多次，应该尝试谈恋爱，但我始终认为，我真的还不够优秀，我也期许我自己能够先早日精神独立且稳定，物质独立且可持续发展，尽快成长为自己的理想状态，然后再去考虑拥有爱情，希望对方也是这样，期许有一天我们见面，我们能相互体谅，原谅各自的姗姗来迟。</p>
<p>另外：一个人闯荡江湖挺好，但是说不定两个人一起闯荡江湖会更好。<br>
来自网易云音乐某曲目下的留言，我印象深刻，甚至让我改变了我坚持很久的观点。</p>
<h2 id="财务篇"><strong>财务篇</strong></h2>
<p>不太会理财，可能也是因为比较贫穷的原因，一直没有把这件事情放在身上。<br>
两年以来一直关注的点都是我是谁，我从哪里来，我在哪，我可以去哪。<br>
但是当真的成长到一定阶段后，会发现积累的知识需要被运用到能更快获得更多价值的地方去。</p>
<p>关于我可以去哪和要去哪，我依然坚信，会找到那个适合自己的温暖有归属感的地方，和那些可爱的人一起，为了让世界和人间变得更加“美好”而不懈努力。</p>
<p>我期待着，并努力着。</p>
<p>ps：我会努力实现个人价值的！希望新的一年，我能学会财务管理！希望家人健康，心想事成，家里的小鱼儿和小猫咪能健健康康的，我还是想成为好的主人~</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[真实世界中的你我，虚拟世界中的帐号]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/account</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/account">
        </link>
        <updated>2019-12-19T03:10:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言">前言</h3>
<p>注册登录以及帐号管理是大部分产品中关键的功能模块，在不同的产品中体现不同程度的重要性。此文的灵感来源于“个人中心”模块的设计，本文主要探讨帐号的发展背景以及从不同登录方式中小探产品目标。</p>
<p>注：“账号”通常指代涉及支付功能的实体，“帐号”则不涉及支付功能。<br>
此文当前主要以“帐号”为主，进行讨论。</p>
<h3 id="为什么我们需要帐号">为什么我们需要帐号？</h3>
<p>我们需要身份证明，用于识别，交流，与确认。</p>
<h3 id="为什么在虚拟世界中我们也需要身份证明">为什么在虚拟世界中，我们也需要身份证明？</h3>
<p>从这个问题，足够引发一场内容丰富的头脑风暴。联想至互联网的发展史，更久远的记账历史，甚至是早期人类文明用于表示个人的标记...</p>
<p>人名的存在是为了让大家更好的识别与沟通，同时对于个人而言，人名又赋予了它的文化属性，象征着一种内涵。可是人名不足以证明和代表一个人的唯一性，于是以身份证号为例等相关资料的出现，证明和代表了一个个体的存在。他/她/它的唯一性。</p>
<p>真实世界需要证明一个人的唯一性，放在半虚拟的网络世界中也是同理。</p>
<h3 id="网络世界帐号类型的发展">网络世界帐号类型的发展</h3>
<p>无帐号 - 邮箱帐号 - 帐号密码 - 手机号 - 第三方平台登录 ...<br>
早期的互联网发展从工具开始，演变到邮箱，博客，后来至社区论坛，交易，社交媒体，娱乐化媒体...早期的工具产品主要是用于计算，这个时候的场景其实是不需要帐号的。但到了网站博客时代，人们创建邮箱去进行交流，于是邮箱帐号成为了一种身份的标记物。仅以邮箱为帐号通过登录使用产品的方式，保持了很长的时间，直到现在，依然有很多web端产品依然是以邮箱账号作为唯一识别。这种方式随着移动端设备的发展发生了改变。2007年苹果的一代iPhone,将多点触摸屏幕技术引入眼帘，而随着2008年iphone3G中Appstore的发布以及2010年iPhone4的工业设计的提升，移动互联世界的大门，彻底被打开。</p>
<p>移动端的出现给虚拟世界的大门装上了翅膀，它可以出现在真实世界的多元场景中，于是关于帐号的登录和使用也迎来了它的变化和发展。邮箱传输和验证通常需要进行邮箱登录，流程较长且不稳定。而手机作为使用范围最广的通讯工具，几乎人手一台，通讯更加快速和及时，但手机号也存在销号和二次放号等问题（后续我们会对该问题进行说明），手机实名认证的普及更加强调了网络世界中身份的重要性，它对于个人行为的识别，记录，约束，逐渐地也建立起了网络世界的规范准则。真实世界和网络世界的边界逐渐模糊...</p>
<h3 id="帐号的登录方式和场景">帐号的登录方式和场景</h3>
<p><strong>无帐号游客登录：提高用户的使用效率，营造快和自由的氛围</strong><br>
效率类工具，如日历，扫描，计时器，文字或图片处理软件等；工具的使用主要是为了提高效率节省时间，如部分产品会专门设置游客模式，让用户进行预体验，但部分功能需要登录才能使用，激励用户转化。随着不同产品之间的关联关系，企业或公司为了更全面地记录用户的行为习惯，也会开始采用帐号体系，进行产品关联，主要发生在平台体系公司的产品下。</p>
<p><strong>邮箱帐号登录：办公场景，职业身份体现，弹性通讯时间</strong><br>
邮箱早期的发展背景是企业和工作办公环境，现在纯粹使用邮箱的场景也通常是企业类产品中，或者是与邮箱所属公司有合作的产品中，进一步了解：<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%94%B5%E5%AD%90%E9%82%AE%E7%AE%B1/228927?fr=aladdin">电子邮箱</a></p>
<p><strong>产品体系帐号密码登录：独立于邮箱，独立于通讯</strong><br>
独立于邮箱，同时还没迎接移动互联时代。需要一个独立的帐号去记录身份。<br>
QQ，盛大游戏等。存在的问题：经常出现密码错误，忘记密码等身份验证的情况。<br>
但实际上大部分产品都会单独再设置一个独立ID（类似像身份证号）用于记录用户的帐号，用于唯一识别。</p>
<p><strong>手机号动态验证码登录：快，及时，精准地传递信息</strong><br>
由于移动端的多元场景性，通过短信接受动态验证码进行身份验证的方式迅速普及，甚至通过自动读取验证码，单击进行验证码输入来提升用户体验和身份验证的效率。这种验证方式也不仅仅体现在移动端，pc端也常用到这种验证方式。</p>
<p><strong>第三方登录：再快一步，再丰富一点，数据再多元一些，画像再精准一些</strong><br>
当大部分的产品都采用手机号进行登录时，不同生态体系下的产品开始追求对于同一用户的深度挖掘，跨平台合作，快捷登录，既吸引企业又助于用户。登录变得更加的便捷，用户为密码错误，忘记密码而烦恼的次数越来越少。</p>
<p><strong>游客登录+邮箱+帐号密码+手机动态验证码+第三方登录：选择权在用户，我们推荐更快更直接的方式</strong><br>
随着多种登录方式的加入，如何才能通过各种方式锁定1个人，如何避免不同登录方式不会进行重复账号的创建也成了帐号机制设计的一种学问，多账号绑定降低用户记忆门槛，同时也帮助企业获得更多地用户数据，从进行用户画像的描写，用户行为的分析，更加反哺于产品，千人千面再添一点新鲜感，让用户更加喜欢所用的产品。</p>
<p><strong>科技的进步和碎片化场景的需求将各种各样的功能有设计地融合在一起，构成了我们现在看到的产品。而帐号体系，作为一个非常底层和基础的组成元素，贯穿了整条发展线。1个人所拥有的信息是海量的，围绕着帐号和相关的产品，能够关联一个人与产品甚至超出产品体系的信息。信息越来越透明的同时，信息安全也越来越重要，我们生活在真实世界中，我们也生活在虚拟世界中，真实世界中的你我，是，又不仅仅是虚拟世界中的“帐号”，祝畅游~</strong></p>
<p>更多关于引发关于“帐号的增删改查、帐号行为、帐号体系、帐号管理”等方面的思考可以查看文章<br>
（记得放链接）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[about me]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/about</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/about">
        </link>
        <updated>2019-12-16T07:30:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>有一点神秘的人，<br>
如果有机会的，希望可以遇见。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Markdown learning]]></title>
        <id>https://magicmeowo.github.io/post/markdown-learning</id>
        <link href="https://magicmeowo.github.io/post/markdown-learning">
        </link>
        <updated>2019-12-12T05:29:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>期待学会 Markdown，工具都准备好啦，这里就用来记录我的学习过程吧。<br>
just do and enjoy it！</p>
<h3 id="markdown-的正常打开方式">Markdown 的正常打开方式</h3>
<p>写“正确打开方式”怕被打：）<br>
友情提示：<br>
这里只包含基础的 Markdown 语法喔~<br>
非正文（除英文）部分请在英文输入法下操作，嘻嘻~</p>
<h3 id="1标题">1【标题】</h3>
<p>1个#表示一级标题，2个#表示二级标题，以此类推共支持6级标题。<br>
注意：在部分编辑器中，#后，需要保留一个空格，不空格就不会生成标题的样式。</p>
<h3 id="2字体">2【字体】</h3>
<p>1个*表示字体倾斜，<br>
<em>Mom said“don't study design”</em></p>
<p>2个*表示字体加粗，<br>
<strong>Mom said“don't study design”</strong></p>
<p>3个*表示字体倾斜加粗，<br>
<em><strong>Mom said“don't study design“</strong></em></p>
<p>2个~表示删除，<br>
<s>Mom said“don't study design”</s></p>
<p>再尝试一下符合效果<br>
<s><em>Mom said“don't study design”</em></s><br>
<s><strong>Mom said“don't study design”</strong></s><br>
sorry,暂时没有发现如何对倾斜加粗的文字进行删除...   😃</p>
<h3 id="3引用">3【引用】</h3>
<p>【&gt;】这个符号表示引用,至于到底有几级引用，需要根据场景和正确语法进行考量。<br>
传说中的一级引用如下</p>
<blockquote>
<p><strong>we are curious！</strong></p>
<blockquote>
<p><strong>we are youthful！</strong></p>
<blockquote>
<p><strong>we are passionate!</strong></p>
<blockquote>
<p><strong>we are energetic!</strong></p>
</blockquote>
</blockquote>
</blockquote>
</blockquote>
<h3 id="4分割线">4【分割线】</h3>
<p>通常1行单独（没有其它字符）连用3个*星号或3个_下划线，就可以表示分割线。</p>
<hr>
<p>很神奇的是，当你使用3个-减号时，上一行会加粗且以标题形式呈现，同时达到分割线的分行效果。例如：</p>
<h2 id="amazing">Amazing！！！</h2>
<h3 id="5超链接">5【超链接】</h3>
<p>[链接名称](超链接地址“超链接 titile”)（当前无内容跳转，仅用于举例）<br>
[链接名称(可点击区域)](超链接地址http：// “超链接 titile”（hover状态显示内容）)<br>
例如：Welcome to <a href="https://magicmeowo.github.io/" title="magicmeowo">magicmeowo’s workspace</a>!!!</p>
<h3 id="6图片">6【图片】</h3>
<p>终于到我最感兴趣的部分了，我真的有很多喜爱的图片，并且以后还想建立自己的相册和画集~</p>
<h4 id="方法一超链接-本地图片">方法一：超链接-本地图片</h4>
<p>!英文输入法下感叹号[链接名称(可点击区域)] (文件相对路径or绝对路径)<br>
<img src="/Users/wangxiaoyi/Downloads/IMG_6415.JPG" alt="" loading="lazy">（问题：如何寻找到正确的path？）<br>
可能因为当前软件不支持本地图片的原因，该图片并没有显示，于是我决定自己上传对比一下区别。</p>
<!--![](https://magicmeowo.github.io//post-images/1576138945591.JPG) -->
<img src="file:///Users/wangxiaoyi/Documents/Gridea/post-images/1576164375740.JPG" alt=“离不开心远一点，离A梦近一点。” width="500" height="500"/>
【路径复制的结果不一样，于是了解了一下 mac 如何进行文件路径查询，右键文件后按option，
拷贝“文件名”会变拷贝“文件名”路径，amazing~】
<hr>
<h3 id="7有序列表">7【有序列表】</h3>
<p>在需要作为列表条目的文字前加上数字和点，并在点后留一个空格，例如：</p>
<ol>
<li>Happy</li>
<li>Honey</li>
<li>Money</li>
<li>...All these I like</li>
</ol>
<h3 id="8无序列表">8【无序列表】</h3>
<p>在需要作为列表的条目的文字前加上*+-这些符号中的任何一种，<br>
并且内容和符号之间，保留一个空格，例如：</p>
<ul>
<li>I love you but it's hard to believe</li>
</ul>
<ul>
<li>with everyday we‘ll start to see</li>
</ul>
<ul>
<li>the rest is metamodernity</li>
</ul>
<h3 id="9表格">9【表格】</h3>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://magicmeowo.github.io//post-images/1576162204325.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<table>
<thead>
<tr>
<th>书籍</th>
<th style="text-align:center">阅读时间</th>
<th style="text-align:right">心情</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>《计算机是如何跑起来的》</td>
<td style="text-align:center">2019/12/12</td>
<td style="text-align:right">神奇</td>
</tr>
<tr>
<td>《博弈论》</td>
<td style="text-align:center">2019/12/12</td>
<td style="text-align:right">复杂</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>第二行分割表头和内容，同时也可以定义表内内容居左，居中，还是居右。<br>
-符号有一个就行，多个也可以，只有-的话默认居左<br>
-两边都加：表示文字居中<br>
-右边加：表示文字居右</p>
<h3 id="10目录">10【目录】</h3>
<ul>
<li>单行输入[TOC],之后回车目录便会呈现，目录会根据标题的H1-H6自动生成，<br>
并且支持点击跳转。<br>
[TOC]</li>
</ul>
<ul>
<li>手动添加跳转到某个标题的链接[名称]（#标题id即标题内容）名称可以随意写，<br>
但是id需要填写到跳转到的标题的内容<br>
例如点击此处回到<a href="#%E3%80%90%E6%A0%87%E9%A2%98%E3%80%91">1【标题】</a>，注意这里的#后无需留空格。</li>
</ul>
<h3 id="11html语言支持">11【HTML语言支持】</h3>
<h3 id="12数学公式插入">12【数学公式插入】</h3>
<p>剩下的两个部分，就等我学有所成后再更新啦，下回再续~</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>